<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/</id>
    <title>基本常识</title>
    <updated>2021-06-26T03:10:01.714Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>本号不提供凭空想象的科普。</subtitle>
    <logo>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 基本常识</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[说明]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/shuo-ming/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/shuo-ming/">
        </link>
        <updated>2021-06-21T14:55:48.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>如点击目录或标签出现404页面，请先点击首页，再点击目录/标签。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[唉，京城地面，还是这样不开通，那也没有法子]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/ai-jing-cheng-di-mian-huan-shi-zhe-yang-bu-kai-tong-na-ye-mei-you-fa-zi/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/ai-jing-cheng-di-mian-huan-shi-zhe-yang-bu-kai-tong-na-ye-mei-you-fa-zi/">
        </link>
        <updated>2015-11-24T02:59:31.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>白天家里自来水停了，感觉日子完全没法过……现在想想，自来水可真是一项造福人类的市政工程，不仅免去了挑水的辛劳，更是极大地提高了日常饮水的安全性，降低了传染病的发病率。然而，第一条自来水管在老北京城接通的时候，老百姓可并不这么认为：</p>
<p>他们管自来水叫“洋胰子水”。洋胰子就是肥皂，因为水管里流出的水带有气泡，就像肥皂水似的。<strong>京城的老少爷们觉得，这肯定是毒水，一定是洋人用来祸害中国百姓的阴谋</strong>。</p>
<p>又有那“饱学之士”从阴阳五行理论得到支持，认为自来水管都在地下铺设，不见天日，难免阴气太重，万万不可以给人来喝。总而言之，虽然自来水管已经接到了胡同口，但大家并不乐意去用，仍然愿意从挑夫的担子里买井水来吃。</p>
<p>为了辟谣，京师自来水公司也是采用了当时最为现代化的传媒工具，在白话文报纸上刊载了声明：</p>
<blockquote>
<p>“但有一宗事须向大家声明的，就是这龙头乍放出来的水，拿着显微镜细细地瞧，全是极小的水泡儿。因为这个水，起孙河汲上东直门的水楼子，借水楼子上的压力，再送到各街市龙头。水楼子高，压力大，又遇着这个冷天，那水管子里面有些冷气，被水的压力催的紧，一时散不尽，就跟着水一块儿出来了，所以，水里头有些白泡儿。不过一分多钟的时候，那水泡就化得干干净净，水就全变清了。有不知道的以为是水管子洗不净，又有说跟洋胰子水一样，殊不知这个道理，一说便明白了，大家就不致误会啦。”</p>
</blockquote>
<p>然而，谣言的产生自有其阴谋论的土壤，只是讲明道理的话，往往是旧谣未辟，新谣又生。意识到这一点的自来水公司转而从破除阴谋论的角度来做宣传：</p>
<blockquote>
<p>“诸位街坊台鉴：我们公司办的这个自来水，是奉皇上旨意办的，全集的是中国股，全用的是中国人，不是净为图利啊。只因水这个东西，是人人不可离的，一个不干净，就要闹病，天气暑热，更是要紧。所以开市以后，凡是明白的人，没有不喜欢这个水的。又有一种不明白的人，愣造谣言，说是洋水啦，洋胰子水啦。我的傻同胞，也就有信的，龙头安到门口，也是不要。唉，京城地面，还是这样不开通，那也没有法子。”</p>
</blockquote>
<p>看到这两段辟谣广告，捧腹大笑的同时，更是难掩心酸。民生之艰，自古已然。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/82-1.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>注：本文所引史料来自林海先生的文章《那些年，把自来水当毒蛇猛兽的中国人》，原文发表于微信公众号“十五言”（微信号：www15yancom）。点击底部阅读原文可查看原文章。</p>
<p>今天是我连吃100天转基因食品的第71天，吃的是包含转基因大米和转基因玉米的荞麦玉米粥。</p>
<p>食材：转基因大米 转基因玉米 荞麦<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/82-2.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>做法：转基因大米、荞麦淘洗干净，浸泡十分钟后加入适量玉米粉拌匀，熬煮成粥。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/82-3.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>栋梁天天吃转基因，有视频，有真相：</p>
<iframe frameborder="0" src="https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=m0174lw1fi6" allowFullScreen="true"></iframe>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[看，那个啤酒肚的男人帅呆了！]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/kan-na-ge-pi-jiu-du-de-nan-ren-shuai-ai-liao/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/kan-na-ge-pi-jiu-du-de-nan-ren-shuai-ai-liao/">
        </link>
        <updated>2015-11-23T02:48:18.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>老妈告诉我，在她小的时候，家里一年难得买两回猪肉，每每拿到肉票，外公还总是要托人情多换几两肥肉。这种选择在今天是完全不可想象的：<br>
放着瘦肉不要，非要换成肥膘肉？！</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/81-1.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
猪油渣是儿时不可多得的美味</p>
<p>是的，在那个年代（40年前），肥肉是比瘦肉更明智的选择。因为肥肉可以炼成猪油，对于一个多子女的家庭来说，一斤瘦肉分分钟就被扫光，<strong>一斤猪油却能为整个家庭提供一个月的“荤腥”</strong>。</p>
<p>人的本能是喜欢油脂和糖分的，在漫长的进化里，我们学会了用“香”和“甜”来识别油和糖的存在，帮助我们的身体摄入这些宝贵的热量物质。<strong>油还有比糖更重要的一个特性，可以在身体里以脂肪细胞的形式长期储存（主要在腹部……），以备食物不足时的生命维持</strong>。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/81-2.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
进化让人能够识别油脂高温烹调后的香味</p>
<p>两万年前，挺一个硕大啤酒肚的男人可是“帅呆了”的典型，有一对丰满臀部的女人也会是男人竞相追逐的对象。小肚腩？那可是酋长女儿才有的专利啊！</p>
<p>脂肪，在漫长的人类史上，一直都是财富和地位的象征。</p>
<p>一直到农业的现代化改造，<strong>引入了化肥、农药、改良的种子，在有限的耕地上生产了比原来多很多倍的谷物、油料作物</strong>，并且用这些谷物养殖了更多嗞嗞冒油的乳猪、烤鸭。直到这时，油和糖（淀粉）才开始充分满足了人的本能需求。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/81-3.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>去年，我国从国际市场进口了7400万吨转基因大豆用于榨油，占到了国内大豆消费的90%以上。<br>
所以，现在的医生和营养专家才会建议我们少吃油，建议我们去克服这亿万年形成的，固化在基因里的生物本能。</p>
<p>那么，油是吃得越少越好吗？当然并不是。在最近的几十年里，人类的身体根本还没有形成进化上的差异，<strong>我们是现代人，但仍然和原始人一样需要摄入足够的油脂</strong>。这不仅是热量的需求，也是营养均衡的需求。</p>
<p>以维生素为例，维生素A、D、E、K这几个都属于脂溶性维生素，在油脂的帮助下才能更好地被人体吸收利用。维生素A是维持视觉必不可少的，维生素D关系到钙的吸收和身高，维生素E让大家皮肤好好，不吃油，这些都要大打折扣。</p>
<p>基因让我们多吃油，医生让我们少吃油，这都没错，只是现代人的“日常饮食”里就已经包含了古人梦寐以求的丰富油脂，这才导致了过量摄入，这才需要我们刻意去控制。要说烦恼，这也算是“幸福的烦恼”了。</p>
<p>今天是我连吃100天转基因食品的第70天，吃的是用转基因调和油做的胡萝卜炒肉，这个菜的用油量会稍大一些，以便充分吸收胡萝卜素的营养。主食是转基因大米饭。</p>
<p>食材：转基因调和油 胡萝卜 瘦肉<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/81-4.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>做法：胡萝卜切薄片；瘦肉切片后用淀粉生抽上浆；转基因大豆油烧热，先下胡萝卜，半熟后下肉片，炒熟调味。大功告成。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/81-5.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>重油胡萝卜炒肉<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/81-6.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>栋梁天天吃转基因，有视频，有真相：</p>
<iframe frameborder="0" src="https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=o0173kxmphi" allowFullScreen="true"></iframe>
<p>转基因能好怎（微信号：zjynhz）<br>
了解它，才不会害怕<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/03-03.png" alt="" loading="lazy"></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读书人愿意讲道理，讲道理的都能接受转基因]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/du-shu-ren-yuan-yi-jiang-dao-li-jiang-dao-li-de-du-neng-jie-shou-zhuan-ji-yin/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/du-shu-ren-yuan-yi-jiang-dao-li-jiang-dao-li-de-du-neng-jie-shou-zhuan-ji-yin/">
        </link>
        <updated>2015-11-22T02:44:31.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>连吃100天转基因食品的第69天</strong>，迎来吴晓波广州书友会和珠海书友会的三位朋友。</p>
<p>大家都是爱读书的人，交流起来自然有很多共同的话题，更重要的是，读书人是肯讲道理的。对于转基因的议题，大家可能带着不同的认知和观点而来，但是通过事实的呈现，逻辑的梳理，最终都能够达成共识。</p>
<p>毕竟，转基因的安全性是一个客观议题，并没有见仁见智的空间。</p>
<p>爱读书，讲道理，我们用吃来为转基因带盐~</p>
<p><strong>11月22日转基因大餐招待名单</strong></p>
<p>45 吴 彦 男 37岁 智能硬件行业<br>
46 吴向明 男 32岁 制造业<br>
47 肖副球 男 30岁 社群运营</p>
<p><strong>历次转基因品尝名单</strong></p>
<blockquote>
<p>01 项栋梁 男 28岁 公益事业	<br>
02 於水容 女 54岁 家庭主妇	<br>
03 谢至理 男 28岁 美食专栏	<br>
04 周文华 男 26岁 纪录片导演	<br>
05 黄理罡 男 29岁 足球裁判	<br>
06 王瑞如 女 28岁 记者	<br>
07 陈珂玮 男 21岁 学生	<br>
08 孙懿馨 男 22岁 学生	<br>
09 张 岭 男 29岁 投资研究	<br>
10 马思远 女 27岁 设计	<br>
11 刘　杰 男 23岁 学生	<br>
12 陈 冲 男 25岁 网络工程师	<br>
13 吴佳琳 女 22岁 审计	<br>
14 马炳华 男 25岁 影视	<br>
15 谢奕遒 男 24岁 摄影	<br>
16 徐 良 男 27岁 培训	<br>
17 董泽宇 男 25岁 公务员	<br>
18 余泽霖 男 22岁 在台陆生	<br>
19 万晓华 女 21岁 研究生在读	<br>
20 李泽华 男 28岁 编辑	<br>
21 梁嘉茜 女 27岁 教育	<br>
22 蔡丰泽 男 20岁 学生	<br>
23 何雯倩 女 27岁 投资	<br>
24 旷文姣 女 27岁 游戏	<br>
25 李 翔 男 26岁 游戏	<br>
26 江沁怡 女 20岁 学生	<br>
27 黄彬璐 女 28岁 生物学博士后	<br>
28 孔万东 男 30岁 物理学博士后	<br>
29 樊 科 男 30岁 科研	<br>
30 潘吴茜 女 22岁 游戏	<br>
31 周 兆 男 23岁 研究生	<br>
32 肖彦恺 男 22岁 研究生	<br>
33 吴展桥 男 42岁 媒体	<br>
34 项若飞 男 33岁 科研	<br>
35 杨丽媛 女 22岁 体检护士	<br>
36 王海涛 男 27岁 广告行业	<br>
37 冼丽影 女 22岁 研究生在读	<br>
38 陈识 男 26岁 IT行业	<br>
39 冯波 男 23岁 金融行业	<br>
40 薛锦 男 25岁 汽车行业	<br>
41 付丽丽 女 26岁 教育	<br>
42 李 游 女 26岁 教育	<br>
43 湛 婷 女 22岁 学生	<br>
44 周利艳 女 22岁 学生</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>科普君招待日<br>
栋梁天天吃转基因，有视频，有真相：</p>
</blockquote>
<iframe frameborder="0" src="https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=r0173g96zq3" allowFullScreen="true"></iframe>
<p>今天吃到的食材包括转基因抗虫大米，转基因调和油和转基因抗病木瓜。</p>
<p>转基因能好怎（微信号：zjynhz）<br>
了解它，才不会害怕<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/03-03.png" alt="" loading="lazy"></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[小伙子身体这么棒，献400毫升才对啊！]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/xiao-huo-zi-shen-ti-zhe-me-bang-xian-400-hao-sheng-cai-dui-a/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/xiao-huo-zi-shen-ti-zhe-me-bang-xian-400-hao-sheng-cai-dui-a/">
        </link>
        <updated>2015-11-21T02:40:16.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>你身体这么棒，应该献400毫升才对啊！<br>
本来想着，献200毫升就好了，被护士MM这么一说，怪不好意思的……</p>
<p>针管都扎了，还客气啥啊，抽呗~多献200，多救一个人，也值了。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/79-1.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>其实一直都有献血的打算，只是以前做记者老是出差，作息也不规律，没找着合适的机会。好吧，其实也是有点怕疼……</p>
<p>这段时间做转基因科普，生活节奏很规律，饮食自己掌握也比较健康，再没有借口不去献血了。刚好是连吃100天转基因的活动过了三分之二的时间（67天），献个血，也是向各位汇报，我这身体倍儿棒，吃嘛嘛香，感谢大家关心。</p>
<p>连吃100天转基因项目开始之前，有朋友建议我在项目前后都做个仔细的体检，这其实是一种误解。他以为我要做的是一个研究型的科学实验，以为我是当小白鼠“试吃”转基因食品。</p>
<p>实际情况当然并不是这么回事。转基因食品的安全评价早就由全球各国科学家独立、多次验证过，和非转基因的食品是一样安全的。报告我看过，院士我采访过，实验室我进过，没啥不放心的。你每天吃非转基因大米，不会想着去做体检看有没有中毒，我每天吃转基因大米，自然也没有这个需求。所以，我并没有在用100天证明什么，我也什么都证明不了……</p>
<p><strong>那吃100天有啥意义</strong>？</p>
<p>当然还是有的，这就是一个示范嘛。新的科技、好的东西都是通过示范才让大家认识和接受的，我用亲身行动，用公开透明的方式示范给大家看，这么一点点意义还是有的。我为转基因食品带盐，有300多位朋友帮我众筹了生活费，很惭愧，只做了一点微小的工作~</p>
<p>中国未闻有因转基因科普而献血者，此血库之所以告急也。有之，请自栋梁始。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/79-2.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>转基因天天吃<br>
<strong>今天是我连吃100天转基因食品的第68天</strong>，吃的是转基因大米饭，配上妈妈熬的暖心鸡汤。由于白天去献血，转基因美食菜谱欠奉，还请谅解~</p>
</blockquote>
<iframe frameborder="0" src="https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=w0173m8x23d" allowFullScreen="true"></iframe>
<p>转基因能好怎（微信号：zjynhz）<br>
了解它，才不会害怕<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/03-03.png" alt="" loading="lazy"></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[连吃100天转基因食品第67天：木瓜玉米羹]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/lian-chi-100-tian-zhuan-ji-yin-shi-pin-di-67-tian-mu-gua-yu-mi-geng/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/lian-chi-100-tian-zhuan-ji-yin-shi-pin-di-67-tian-mu-gua-yu-mi-geng/">
        </link>
        <updated>2015-11-20T02:37:09.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>今天是我连吃100天转基因食品的第67天</strong>，吃的是含有转基因番木瓜和转基因植酸酶玉米粉的木瓜玉米羹。有视频，有真相：<br>
(视频)</p>
<p>食材：转基因玉米粉 转基因番木瓜 甜玉米羹罐头<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/78-2.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>做法：转基因木瓜去皮，去籽，切小块备用；转基因玉米粉加水混匀，加入玉米羹中；木瓜与玉米羹混合煮开即可。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/78-3.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>注：玉米羹中的甜玉米并非转基因玉米，而是用杂交等传统育种方式选育的品种。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[全球首例丨美国批准转基因三文鱼销售，开创动物转基因里程碑]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/quan-qiu-shou-li-gun-mei-guo-pi-zhun-zhuan-ji-yin-san-wen-yu-xiao-shou-kai-chuang-dong-wu-zhuan-ji-yin-li-cheng-bei/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/quan-qiu-shou-li-gun-mei-guo-pi-zhun-zhuan-ji-yin-san-wen-yu-xiao-shou-kai-chuang-dong-wu-zhuan-ji-yin-li-cheng-bei/">
        </link>
        <updated>2015-11-20T02:27:41.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>转基因三文鱼生长速度为普通三文鱼2倍</p>
<p><strong>美国当地时间11月19日，UPI华盛顿报道</strong>：本周四，美国食品药品监督管理局（FDA）正式批准了转基因三文鱼在美国境内的销售。过去20年里，AquaBounty 公司一直为他们的三文鱼产品寻求FDA的批准。</p>
<p>经过详细而严格的科学审查，FDA得出结论认为：<strong>这种具备养殖优势的三文鱼在食用安全性和营养方面都和非转基因的大西洋三文鱼一致</strong>。上述结论出自FDA刚刚发布的新闻。</p>
<p>尽管没有法律要求转基因三文鱼或者其他包含这种三文鱼的产品进行转基因标识，但FDA发布了两份文件来指导商家如何告知消费者产品中存在转基因成分。（译者注：美国实行转基因食品自愿标识制度，中国实行定性强制标识制度）</p>
<p>FDA提醒商家：“如果食物或食品中的某些成分是来自基因工程的原料，消费者会想要知道这一点。”</p>
<p>FDA食品标签标准部门主管Felicia Billingslea补充到：“这两份指导性文件阐释了FDA的最佳考虑，即如何让消费者便利地获知一种食品是否由基因工程技术生产。”</p>
<p>据了解，美国AquaBounty公司此前已经获得了加拿大环保部的许可，获准在位于爱德华王子岛的养殖场孵化转基因三文鱼卵。这些鱼苗将在加拿大境内繁育，然后转运到巴拿马的陆上网箱养殖场来育肥。（译者注：转基因三文鱼的生产目前仅限在指定的2家养殖场，这2家养殖场均与自然水系隔离。）经过基因改良，这种转基因三文鱼的生长速度是非转基因养殖三文鱼的两倍。</p>
<p>这家公司介绍，转基因三文鱼要在美国市场上市还需要至少2年（译者注：转基因三文鱼的生长周期为18个月），成品上市时，应该不会做转基因标识。</p>
<p>“当你是第一家，并且是唯一一家转基因三文鱼生产商时，标注转基因不是一个明智的商业决定”，AquaBounty 公司首席执行官 Ron Stotish 向《华盛顿邮报》表示，“我们希望把这种三文鱼标注为优质（转基因）产品，但实际操作中应该还是会用‘大西洋三文鱼’来作为商品名。”</p>
<p>不过，无论标识与否，这种转基因三文鱼的市场化之路看起来并不容易。连锁超市Whole Foods 和Trader Joe's 都已声明不会销售转基因三文鱼。</p>
<p>尽管科学界已经对转基因食品和转基因作物的绝大部分健康考量做了评估，但一些环保组织认为，仍然存在太多不可预知和未被研究过的风险。批评者对转基因鱼可能进入野外环境的生态风险表示担忧。<br>
在批准转基因食品前的公众讨论期，FDA为公众提供了表达关切声音的机会。<br>
<strong>注：原报道记者 Brooks Hays ，项栋梁翻译。转载请注明出处</strong>。</p>
<p>http://www.upi.com/Science_News/2015/11/19/FDA-okays-GM-salmon-for-sale-in-the-United-States/5991447949495/</p>
<p>FDA okays GM salmon for sale in the United States</p>
<p>WASHINGTON, Nov. 19 (UPI) ——On Thursday, the U.S. Food and Drug Administration approved a bid to sell genetically modified salmon in the United States. The company AquaBounty has sought FDA approval for their salmon products for the last 20 years.</p>
<p>&quot;After an exhaustive and rigorous scientific review, FDA has arrived at the decision that AquAdvantage salmon is as safe to eat as any non-genetically engineered (GE) Atlantic salmon, and also as nutritious,&quot; the agency wrote in a news release.</p>
<p>Though no law will require GM salmon, or products containing GM salmon, to be labeled as such, the FDA issued two documents guiding manufacturers on how to inform their customers of the presence of genetically modified ingredients.</p>
<p>&quot;[Customers] want to know whether their food or any ingredients in their food is derived from genetically engineered sources,&quot; the FDA warned.</p>
<p>&quot;Both guidance documents explain FDA's best thinking on how to make it easy for consumers to know whether a food was produced using genetic engineering or not,&quot; added Felicia Billingslea, director of FDA's Division of Food Labeling and Standards.</p>
<p>AquaBounty, a U.S. company, has already gained permission from environmental officials in Canada to harvest GM Atlantic salmon fish eggs at its facilities in Prince Edward Island. The fingerlings are reared in Canada and then shipped to Panama to fatten up in above-ground tanks. The fish are modified to grow twice as fast as unmodified farm-raised salmon.</p>
<p>The company says it will be at least two years before its fish hits U.S. markets. When it does, it likely won't be labeled.</p>
<p>&quot;When you're the first and only, labeling is a dangerous decision,&quot; AquaBounty CEO Ron Stotish told The Washington Post. &quot;We'd like to label it as a premium product, but we'll probably introduce it as 'Atlantic salmon.'&quot;</p>
<p>Labeled or not, the salmon may have a tough time getting stocked. Grocery chains Whole Foods and Trader Joe's have already pledged not to carry GM salmon.</p>
<p>The scientific community has dismissed most health concerns about consuming genetically modified organisms, or GMOs, but some environmental groups suggest too many risks remain unknown and unstudied. Critics have expressed worries over the environmental and ecological consequences of GM fish should they escape into the wild.</p>
<p>The FDA will offer the public a chance to voice those concerns during the public comment period of their pending approval.</p>
<p>转基因能好怎（微信号：zjynhz）<br>
了解它，才不会害怕</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[连吃100天转基因食品第66天：咖喱鸡丁饭]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/lian-chi-100-tian-zhuan-ji-yin-shi-pin-di-66-tian-ka-li-ji-ding-fan/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/lian-chi-100-tian-zhuan-ji-yin-shi-pin-di-66-tian-ka-li-ji-ding-fan/">
        </link>
        <updated>2015-11-19T02:21:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>今天是我连吃100天转基因食品的第66天</strong>，吃的是含有转基因大米和转基因调和油的咖喱鸡丁饭。有视频，有真相：</p>
<iframe frameborder="0" src="https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=u01738u5sox" allowFullScreen="true"></iframe>
<p>食材：转基因大米 转基因调和油 鸡胸肉<br>
胡萝卜 洋葱 土豆 咖喱块<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/77-2.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>做法：煮一锅转基因大米饭备用；鸡胸肉切丁，胡萝卜、洋葱、土豆切小块；锅内烧热转基因调和油，按胡萝卜、土豆、洋葱、鸡丁的先后顺序逐步下锅煸炒；<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/77-3.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>做法：加水没过食材中火煮熟；关火，放入咖喱块让它自然融化；开小火将食材与咖喱拌匀，略收汁；装盘，大功告成<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/77-4.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[没有农药化肥，陶渊明怎么种地？]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/mei-you-nong-yao-hua-fei-tao-yuan-ming-zen-me-chong-di/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/mei-you-nong-yao-hua-fei-tao-yuan-ming-zen-me-chong-di/">
        </link>
        <updated>2015-11-19T02:01:36.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>陶渊明种地纯属富二代体验生活</p>
<blockquote>
<p><strong>话说，晋代有位著名的老先生，嫌弃当公务员的工资太低，毅然决定辞官回老家种田。可惜，读书人终究不是干这活儿的料，除草没干到半小时就累得不行，还是在山脚下赏菊吟诗来得舒服惬意</strong>。<br>
<strong>这位老先生，就是陶渊明</strong>。</p>
</blockquote>
<p>公元405年（东晋安帝义熙元年），那是一个春天。陶渊明吟诵着“<strong>归去来兮，田园将芜胡不归</strong>”，回到了阔别多年的老家。在文学史，乃至中国文化史上，这当然都是一个极其重要的事件，五柳先生笔下描绘的桃花源也自此成为历代中国文人的精神归宿之一。</p>
<p>然而，文学是浪漫的，自然却是残酷的。陶渊明留下众多脍炙人口诗文的同时，也为我们记录了大量古代农业耕作场景的信息。通过这些诗句，我们能清楚地得出两个结论：</p>
<p>第一，陶渊明不会种地，也根本没有好好种地，人家是“情怀党”的老祖宗。<br>
第二，古代种地真的很难，农民比现在要辛苦得多。</p>
<p>《归去来兮辞》里边，陶渊明诚实地写道：“农人告余以春及，将有事于西畴。”这是啥意思？翻译过来就是村里真正的农民跑来告诉他：</p>
<p><strong>嘿，别杵那儿吟诗啦</strong></p>
<p>开春该播种啦！</p>
<p>用脚趾头都能想得出来，一个连播种时间都需要别人来提醒的“农民”，真的能种好田？官场之上，陶渊明“<strong>不为五斗米折腰</strong>”，但真正回家种田，即便他天天折腰拔草捉虫，也不一定能种出五斗米来。</p>
<p>你看他：“<strong>种豆南山下，草盛豆苗稀</strong>。”杂草都比豆子还多了才慢悠悠来除草，这还能有几斤产量？而且，他那身板儿也受不住种田的劳动强度啊，“<strong>怀良辰以孤往，或植杖而耘籽</strong>”，拄着个拐杖除草播种，一天能种半分地都够呛。</p>
<p>长满杂草的土地，再漂亮也没收成<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/77-6.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>这位朋友问了，<strong>那陶渊明怎么没饿死呢</strong>？您可别替古人瞎操心了，人陶家是大地主，家里祖屋一大片，良田望无边，出门带书童，回家有丫鬟，他种地那是体验生活好不好？你要是跟崔永元一样北京好几套房收租，你也可以辞职回家给自己种特供农产品。反正又不用管产量，爱怎么折腾都行。</p>
<p>很多人不明白，古人没有农药化肥一样可以种地，为什么现在非得用这些反自然的化工产品呢？“不用农药会饿死人”到底是不是危言耸听？</p>
<p><strong>要解答这个问题，首先得搞清楚这样几个事实</strong>：</p>
<blockquote>
<p>首先，没有农药化肥的年代的确可以种地，但农民的劳动强度非常地高，远比现在的农民要辛苦得多。“晨兴理荒秽，带月荷锄归”都只能算小意思，种田，是全家老小的事情，是一年四季的劳作。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>其次，没有农药化肥的年代粮食蔬菜也能有点产量，但就连现在五分之一的人口的很难养活，更不要奢谈营养了。以我国历史上疆域版图最大的元朝为例，那时的可耕地面积比现在可高多了，但人口还不到一个亿，照样饿殍千里。</p>
</blockquote>
<p><strong>为啥？因为那时的农业没有抵抗天灾的能力啊</strong>：</p>
<blockquote>
<p>蝗虫来了，男女老少下田去捉，那能捉得完？稻瘟病爆发了，谁也不知道禾苗干枯是什么原因，只以为是天旱所致，杀几头猪羊祭拜龙神求雨，这能有用？</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>元朝、明朝、清朝的自然环境足够好吧？那时的生态系统还没有被破坏吧？整个中国全都是有机种植啊！结果呢？没有任何计划生育政策，即便是连续300年的和平，这几朝的总人口也从来没有超出过4个亿。</p>
</blockquote>
<p>传统农业的产能极限就摆在那儿了，就算是让袁隆平穿越回清朝带去杂交水稻，不用农药化肥的农业也只能养活那三亿多人。农作物也得吃饭，肥料里的氮磷钾就是它的饭，不吃饭当然长不好；农作物会生虫生病，农药就是它的救命药，不给用药那就只能听天由命。</p>
<p>即使是用大量有机肥来代替化肥，现代的农业也不可能整体回到不用农药的时代了。因为有几个基础已经发生了根本性的变化。</p>
<blockquote>
<p>一是农作物的品种发生了本质变化。我们现在吃的蔬菜粗纤维更少，苦涩味道更少，叶片更加嫩绿，人更喜欢吃，虫子也更喜欢吃了。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>二是农作物的种植结构发生了根本改变。以前没有跨区域的农产品交易市场，农民五谷杂粮四季时蔬都靠自己种，所以一个村子的土地里可能同时种着几十种农作物。这样的多元化结构可以将病虫害的发生控制在一个相对较低的水平。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>然而，现在农民种菜都是为了换成现金收入，为了达到规模效益，往往一个村、一个镇的几万亩地都种同一种作物，而且是同一个品种，因而病虫害也严重得多。一定让农民回到自给自足的状态当然也行，毕竟农民还能有饭吃，可城里人上哪儿买米去呢？</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>三是现代交通让农业病虫害不再有“地方特色”，原先在一个地区达到长期生态平衡的害虫、病菌被带到另一个地区，成为“入侵物种”，当地的生态系统根本抵御不了，只能依靠人为干预。</p>
</blockquote>
<p>这些当然都是发展带来的新问题，但我们既然享受了现代文明，就已经退无可退，只能用新的发展来解决旧的问题。</p>
<p>桃花源？南山下？我们回不到那没有WIFI的年代啦朋友们！</p>
<p>图片<br>
转基因能好怎（微信号：zjynhz）</p>
<p>了解它，才不会害怕</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[转基因食材怎么翻来覆去只有4样？丨答疑时间]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/zhuan-ji-yin-shi-cai-zen-me-fan-lai-fu-qu-zhi-you-4-yang-gun-da-yi-shi-jian/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/zhuan-ji-yin-shi-cai-zen-me-fan-lai-fu-qu-zhi-you-4-yang-gun-da-yi-shi-jian/">
        </link>
        <updated>2015-11-18T14:06:53.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>更正&amp;致歉</strong>：</p>
<p>1，本周一文章《新广告法发威》一文中，检测机构SGS应为瑞士公司，原文写成了法国公司。实际该公司的前身是法国谷物检测研究所，但注册和上市是在瑞士。<br>
2，昨日文章《吃多少醋会死人》一文中，陈醋的总酸含量应为5g/100ml，原文写成了5g/ml，属于笔误，醋酸总量计算是正确的，不影响文章结论。</p>
<p>特此更正，并向各位读者致歉，向指出上述问题的朋友表示感谢！</p>
<p>一直关注“转基因能好怎”的朋友都知道，转基因的食品能吃，而且可以很好吃，可是为什么翻来覆去就只有那几样呢？</p>
<p>其实我也很想能够多一些通过安全评价的转基因食材，这样我的美食菜谱可以丰富很多，然而，在中国大陆能找到的真的就只有这4样了：</p>
<blockquote>
<p><strong>大米、玉米、植物油、木瓜</strong></p>
</blockquote>
<p>其中，大米是转BT蛋白基因的抗虫品种，种植这种大米可以帮助农民减少杀虫剂的使用，对于我们消费者来说，这样的大米农药残留更少，更加安全。</p>
<p>玉米是转植酸酶基因的品种，这种转基因类型可以帮助人和动物更好地吸收玉米里面的磷元素，减少对水体的污染，是一种环保型玉米。</p>
<p>植物油包括转基因大豆油、菜籽油，主要是转入了抗除草剂和抗虫的基因，这些技术可以帮助农民降低生产成本，提高劳动效率，所以我们买到的转基因植物油才会物美价廉。</p>
<p>木瓜是转基因抗环斑病的品种，这种木瓜可以抵御一种植物病毒的攻击，更加健康地生长，这样种木瓜的农民也不至于遭受绝收的损失。</p>
<p>对于读到微信的各位来说，大家生活中能吃到的就只有转基因植物油和木瓜，我的大米和玉米是从科研院所拿来的科普素材，市场上还没得卖。如果有人告诉你其它的转基因食材，你就得明白，他不是吓你就是在骗你。当然，也有可能他自己也是被其他人骗的。</p>
<p><strong>今天是我连吃100天转基因食品的第65天</strong>，吃的转基因玉米和转基因调和油做的葱油饼。有视频，有真相：</p>
<iframe frameborder="0" src="https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=r0173s3e32o" allowFullScreen="true"></iframe>
<p>食材：转基因玉米粉 转基因调和油<br>
饺子皮 葱花<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/76-1.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>做法：取饺子皮一张，摸上转基因调和油，撒转基因玉米粉，撒葱花，撒盐。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/76-2.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>做法：在第一张饺子皮上再盖上一张饺子皮，重复撒玉米粉、葱花，一共盖4张。4层之后擀成薄饼，约为原来三倍大小。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/76-3.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>做法：锅里放少量转基因调和油，烧热，将薄饼两面煎熟，即成香喷喷的葱油饼。大功告成。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/76-4.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>转基因能好怎（微信号：zjynhz）<br>
了解它，才不会害怕<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/03-03.png" alt="" loading="lazy"></p>
]]></content>
    </entry>
</feed>