<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/</id>
    <title>基本常识</title>
    <updated>2021-06-27T11:42:10.507Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>本号不提供凭空想象的科普。</subtitle>
    <logo>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 基本常识</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[打一针就能体验性高潮？商家真敢瞎编，用户也是心大……]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/da-yi-zhen-jiu-neng-ti-yan-xing-gao-chao-shang-jia-zhen-gan-xia-bian-yong-hu-ye-shi-xin-da/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/da-yi-zhen-jiu-neng-ti-yan-xing-gao-chao-shang-jia-zhen-gan-xia-bian-yong-hu-ye-shi-xin-da/">
        </link>
        <updated>2021-06-27T11:32:08.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>很多女性在性生活中体验不够好，原因当然是多方面的。但如果打一针就能解决这个困扰，帮助女性体验高潮的感觉，是不是很厉害？</p>
<p>高潮针是一种刚刚冒头的医美噱头，但在商家的强力推广之下增长极快，俨然有流行趋势。</p>
<p>据推广高潮针的商家介绍：</p>
<blockquote>
<p><strong>高潮针，主要用来提升女性性高潮功能</strong>。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p><strong>是以EPT高浓度血小板血浆治疗技术，提取丰富的自体生长因子、细胞因子，促进神经末梢修复、血运循环、阴道褶皱再生，让性生活时更滋润、更敏感（更快来潮、时间更长）、更紧致（吸附力、包裹性强）</strong>。</p>
</blockquote>
<p>一堆医学名词堆在一起，看着还挺唬人的。如果真有宣称的效果，岂不是拯救了无数人的性福生活？</p>
<p><strong>然而，高潮和爱情一样，从来没有那么简单</strong>。</p>
<p>正规吗？有效吗？安全吗？灵魂三问这就揭晓。</p>
<p>||**正规的医疗器械  **<br>
<strong>瞎编的神奇功效</strong></p>
<p>据商家介绍，高潮针注射具体的操作步骤如下：</p>
<blockquote>
<p>采血，提取自身提取鸡蛋大小体积的血液量（约40ml）；</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>分离，将采集的EPT制备装置，放入离心机两次离心；</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>提取，将获得的15ml营养精华和4ml修复精华提取备用；</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>注射，根据需要将两种精华注射到敏感带如G点、阴道粘膜、阴蒂等部位进行治疗。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>整体时长约1小时，即做即走。</p>
</blockquote>
<p>简单来说，就是从你身体里面抽一管血，放到离心机里通过高速离心力分离提取出来所谓的“精华”，再将“精华”注射到私处，然后恭喜你，性高潮再也不是梦。</p>
<p>商家宣称有中国食药监局的三类医疗器械批文，看起来还挺正规。然而仔细一查发现根本不是那么回事。</p>
<p>采血器械为国家三类医疗器械<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/181-2.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>根据药械批文，很容易查到了这个EPT制备装置，注册名称是富血小板血浆制备装置，可以用来提取自体血样中制备的自体富血小板血浆（PRP）。</p>
<p>然而，在批文的备注里清晰地说明了：</p>
<p>该批文仅代表器械可以制备出自体富血小板血浆，但不代表批准自体富血小板血浆应用于临床的任何治疗方法。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/181-3.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>意思就是说，这玩意儿可以用来抽血，可以用来浓缩血浆，但是浓缩的血浆有什么疗效国家一概不认。</p>
<p><strong>注意，是不代表可用于任何治疗方法，没有留下任何狡辩的空间</strong>。</p>
<p>第一个结论：高潮针并不正规。正规的只是采血的装置，高潮针的功效纯属商家自己脑补。</p>
<p>||<strong>虽然国家没批准治疗</strong><br>
<strong>但有没有可能真的有效呢</strong>？</p>
<p>有人可能会问了，没批准自体富血小板血浆应用于临床的任何疗法就代表它没有治疗功效吗？</p>
<p>逻辑当然不是这样的。<strong>医学上关于富血小板血浆的治疗作用研究还真不少，但没一个能打的</strong>。</p>
<p>血小板在我们的身体中主要负责启动止血机制，修复血管内皮的损伤。一些研究者认为富血小板血浆（PRP）可能会提供更高浓度的生长因子（包括组织生长因子和血小板衍生生长因子），并在实验中尝试去注射富含血小板的血浆来观察伤口的愈合程度。</p>
<p>但是研究显示，在注射富血小板血浆（PRP）的随机试验中，并没有充足的证据证明这种方法对伤口愈合有额外益处。</p>
<p>除了止血以外，学者们对血小板的额外生物学作用也有相应的研究，比如说慢性肌腱病、炎性关节炎、抗病原体免疫甚至斑秃等等。然而，这些探索试验也没有得到过理想的结果。</p>
<p><strong>至于注射富血小板血浆与性高潮之间的关系，没有找到任何有关的研究或者临床数据。仅从性体验的产生原理来说，和血小板的关系也是隔了十万八千里</strong>……</p>
<p>而且，稍微有点基本常识的人都知道，人体的血液无非就是血浆、红细胞、白细胞、血小板，再怎么离心获得的所谓“精华”不还是血液吗？</p>
<p>再说了，医美行业怎么老跟我们消费者的血液过不去？动辄十几万的“血液净化”的医美项目大家听说过吧？号称可以净化血液里的毒素，帮助身体抗衰老、促进新陈代谢、调节免疫力，甚至可以治疗肿瘤。。。</p>
<p>宣传血液净化的商家认为血液里有大量毒素<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/181-4.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p><strong>一个宣称血液里有毒需要“净化”，一个宣称血液可以提取出神奇疗效的“精华”，要不你们两家先打一架？</strong>？</p>
<p>所以说，国家食药监局并没有批准过“高潮针”帮助改善性体验的功效，学界也没有可靠的证据来证明这一点，商家解释的所谓作用原理也明显是伪科学。</p>
<p>第二个结论：高潮针并没有效果。对于医疗操作来说，没有被证明的功效，就默认是不存在的，只有被高质量证据证明之后才可以宣称。</p>
<p>||<strong>即便没效果</strong><br>
<strong>求个心理安慰能行吗</strong>？</p>
<p>我真的劝你别试……</p>
<p>一方面，所谓高潮针是直接注射到女性私处，属于有创操作，而且是未经充分研究、未经批准的有创操作，得多心大才敢让人往自己私处打针啊……不要拿自己的健康和终身性福去冒险。</p>
<p>另一方面，虽然这种疗法的功效没有任何证据支持，但副作用可是有试验证明的。</p>
<p>在一项富血小板血浆PRP与治疗慢性肌腱病的研究中，研究者得出的结论是没有充足的证据支持富血小板疗法可以治疗软组织损伤。之后在一项纳入了60例肌腱病患者的优质随机试验中，研究结果发现PRP可能对部分患者有害。</p>
<p>第三个结论：高潮针是有风险的。</p>
<blockquote>
<p>参考资料：</p>
</blockquote>
<ol>
<li>Platelet-Rich Plasma Injection With Arthroscopic Acromioplasty for Chronic Rotator Cuff Tendinopathy: A Randomized Controlled Trial.Carr AJ, Murphy R, Dakin SG, Rombach I, Wheway K, Watkins B, Franklin SL.Am J Sports Med. 2015;43(12):2891. Epub 2015 Oct 23.</li>
<li>Platelet-rich therapies for musculoskeletal soft tissue injuries.Moraes VY, Lenza M, Tamaoki MJ, Faloppa F, Belloti JC.Cochrane Database Syst Rev. 2013;</li>
<li>Efficacy of Intra-articular Platelet-Rich Plasma Injections in Knee Osteoarthritis: A Systematic Review.AUMeheux CJ, McCulloch PC, Lintner DM, Varner KE, Harris JD.SO.Arthroscopy. 2016;32(3):495. Epub 2015 Oct 1.</li>
</ol>
<blockquote>
<p>注：封面及正文图片来源pixabay，soogif，网络</p>
</blockquote>
<p>本文2021年6月25日首发于科学公园公众号</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[什么是科学无法解释的事情？炒作UFO真的很无聊很无知]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/shi-me-shi-ke-xue-wu-fa-jie-shi-de-shi-qing-chao-zuo-ufo-zhen-de-hen-wu-liao-hen-wu-zhi/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/shi-me-shi-ke-xue-wu-fa-jie-shi-de-shi-qing-chao-zuo-ufo-zhen-de-hen-wu-liao-hen-wu-zhi/">
        </link>
        <updated>2021-06-26T13:20:43.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>UFO，也就是不明飞行物，是最常被用来说明【科学无法解释】的案例。这两天，所谓#美国发布UFO调查报告#的话题又被大小媒体一通热炒，翻来覆去无非就是想传达一个意思：</p>
<blockquote>
<p><strong>真的存在一些科学无法解释的不明飞行物</strong>。</p>
</blockquote>
<p>这话要说错误吧，它也不算完全错误，的确存在一些科学暂时没有解释（以后也可能不会有）的事情，但它暗藏了一个流毒深远、对民智危害极大的混蛋逻辑：</p>
<p><strong>科学还没有解释的现象，可以归结为超自然力量</strong>。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/180-1.png" alt="" loading="lazy"><br>
这种现象可以解释为PS技术的飞速发展</p>
<blockquote>
<p><strong>先从纯逻辑角度来反驳</strong></p>
</blockquote>
<p>首先，科学现在还没有解释的现象，不代表将来也没有解释。</p>
<p>然后，解释一种现象需要证据与理论同时存在，如果是因为证据缺失而没法解释，并不代表没有任何科学理论能够解释。</p>
<p>最后，即便人类受限于自己的生物属性（意识的本质）和物理属性（三维空间物质）而永远无法获知真理，也不代表相关自然规律不存在，更不代表它是超自然的。</p>
<blockquote>
<p><strong>常见的科学无法解释的现象</strong></p>
</blockquote>
<p>科学无法解释的现象很多，但绝大部分广为流传的未解之谜都是毫无价值的瞎扯淡。当然，绝大部分是个客气和严谨的说法，我的本意是全部。</p>
<p><strong>1.不具备科研价值的个案传言</strong></p>
<p>最典型的就是《走近科学》类的案例。</p>
<p>比如某户人家的墙壁哪里都能测出带电，其实是因为线路老化；比如某座寺庙种了很多高大的树木但是屋顶从来没有落叶，其实是因为风太大；比如某个人能从身体任何地方吸出血来，其实是因为他牙龈出血不爱刷牙……</p>
<p>走近科学是一档反愚昧的综艺节目<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/180-2.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>这些因为当事人认知浅薄或者捕风捉影而留意到的“神奇个案”，在现代科学介入之前的确是未解之谜，但是这有什么意义呢？</p>
<p><strong>随便找个高中理科生去仔细研究几天都能找到解释的现象，最大的价值也就是给群众提供一个反迷信的科普素材而已</strong>。</p>
<p>求求了，别拿这种未解之谜来侮辱科学。</p>
<p><strong>2.缺少足够观测信息的现象</strong></p>
<p>UFO就在这一类，是偶发且原因非常多样的现象。偶发导致人类很难提前准备观测仪器，因为不知道在哪里会发生，什么时候会发生；原因多样导致我们不知道该准备哪类观测仪器，是准备雷达，还是红外线，还是辐射计量装置……</p>
<p><strong>被报告的UFO有些是大气现象，有些是军事发射，有些是鸟类、还有的只是摄像头脏了</strong>……</p>
<p>这么多种原因都有可能最后被判断为【不明飞行物】，有一些我们通过查证分析可以找到合理解释，还有很多因为军事保密信息、拍摄的设备分辨率不够、缺少尺寸和速度的参照物、当事人描述的时候脑补过多等原因，导致永远不可能有合理解释。</p>
<p>就这，有啥可年复一年炒作的？！</p>
<p>那么多想要成名想要发论文拿奖的科研工作者在盯着，真以为地球和人类的命运就你一个奥特曼在操心？</p>
<p>简单粗暴地说：</p>
<p><strong>热衷UFO话题=科学素养不高</strong></p>
<p><strong>3.强行建立的因果关系</strong></p>
<p>这类现象最常见于传统医学，把两个先后发生的事情强行联系在一起，然后非说现代科学无法解释，所以还是老祖宗掌握了最高智慧……</p>
<blockquote>
<p>我家孩子做完推拿之后，吃饭也香了，咳嗽也好了，你科学怎么解释？</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>老王家的媳妇儿没有好好坐月子，现在老了一身毛病，你科学怎么解释？</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>你们总说片仔癀只能骗中国人，那每年出口海外那么多，你科学怎么解释？</p>
</blockquote>
<p>我……</p>
<p>我也代表不了科学，我也真的解释不了，可是这些玩意儿到底有什么解释的必要呢？我高考的路上捡了一片叶子，后来我没有考上清华北大，这算不算人类一百大未解之谜？</p>
<p><strong>4.历史证据已经灭失的现象</strong></p>
<p>还有一类很多人津津乐道的“未解之谜”是和历史相关的，比如怎么解释某个文明突然消失，怎么解释恐龙大规模灭绝，怎么解释金字塔能造得那么精密……</p>
<p>这类所谓未解之谜种，有很多其实已经有了相当完备的研究，但阴谋论和超自然爱好者视而不见，继续乐在其中。还有一些是受限于年代太久，历史证据已经灭失，无法再得出笃定的判断，只能基于有限证据提出一些假说。</p>
<p>恐龙灭绝的原因是假说，但可信度较高<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/180-3.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>随着科技的进展，相关谜题有很多会因为有了新的研究方法而得到解释，比如在碳14测年法之前，很多年代论定都不准确，比如现在有了痕量DNA检测技术，我们能够知道哪个是曹操的头盖骨。</p>
<p>未来还会有新的技术出来，未解之谜也可能被逐步破解。即便破解不了，也不代表存在什么超自然力量。</p>
<blockquote>
<p><strong>现代科学的进展超乎你想象</strong></p>
</blockquote>
<p>基于理性的现代科学发展至今才数百年，的确还有很多没有攻克的难题，最典型的就是理论物理对微观世界和宇宙起源的研究，当前的科学已经取得了非常了不起的成果，但自然的面纱仍未被完全揭开。</p>
<p><strong>但是，任何人据此来说“因为科学不能解释一切所以科学也没什么了不起的”，那就纯属无知无畏。现代科学进展到了什么程度很难用某个单一学科的前沿来做代表，我们可以从另一个侧面来窥测其深度与广度</strong>：</p>
<p>部分理工类一级学科<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/180-4.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>当前教育部划定了112个一级学科，其中理工农医类一级学科共73个，这已经分得很细了吧？</p>
<p><strong>但是，当前全世界已经不存在任何一个大牛能够在任何一个一级学科（比如物理学、生物学）里保持全面领先，更别说通晓这个一级学科的全部知识</strong>。</p>
<p>哪怕把要求放低到二级学科，上面的论断也同样成立。</p>
<p>现代科学早就过了靠单个人开宗立派改写历史的年代，科研工作者门都是在各自专研多年的极度细分的领域里为文明发展做出贡献。</p>
<p>要得出某个现象无法被现代科学解释的结论，你知道有多难吗？简单来说，当前世界上已经没有某个人能够单独做出这样的判断了，只有科学共同体才有资格代表人类在自然面前保持谦卑。</p>
<blockquote>
<p><strong>现代科学还不知道的事情主要有三类</strong>：</p>
</blockquote>
<p><strong>第一种是系统的复杂程度太高，涉及变量太多，暂时还没研究清楚</strong>。</p>
<p>比如人体很多疾病的原理，像艾尔兹海默症，可能受到多个基因、多种物质的调控，再加上环境、心理的影响，复杂程度相当之高，得有耐心慢慢来。</p>
<p><strong>第二种是当前的观察和实验手段还不够先进</strong>。</p>
<p>比如宇宙的观测受限于望远镜口径和干扰因素，对量子微观世界的探究受限于对撞机的能级。你非要说是三体人派了智子来锁死，那我也实在无法反驳，但那有什么意义呢？</p>
<p><strong>第三种是现象尚未发生，或历史上发生过但当时没有观测条件</strong>。</p>
<p>例如是否存在外星高级文明，理论上是完全有可能的，但迄今为止我们没有观察到相应的现象，或者上一次外星人造访地球的时候人类还在树上抓跳蚤。</p>
<p>有没有外星人这个答案，现代科学真的不知道，但并不是说我们无法知道。</p>
<p><strong>最后的结论</strong>：</p>
<p>对UFO现象的观察和记录有一定的意义，但绝大多数由民间个人目击的UFO事件是没有意义的，当前任何关于外星文明的具象化描述都是骗人的。</p>
<p>炒作UFO，真的很无聊。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[穿黑袜子的人杀了穿红内裤的人]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/chuan-hei-wa-zi-de-ren-sha-liao-chuan-hong-nei-ku-de-ren/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/chuan-hei-wa-zi-de-ren-sha-liao-chuan-hong-nei-ku-de-ren/">
        </link>
        <updated>2021-06-24T12:50:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>如你所见，上面这个标题是一条不合格的新闻标题。为了讲明白道理，我特意写成了这样极端的版本，《穿黑袜子的人杀了穿红内裤的人》大家一眼就能看出不对劲。</p>
<p>其实，我们现在每天在网上都能看到很多犯了同样错误的标题，只是因为出现得多，而且贴合人性常有的偏见，所以不容易被大家察觉。</p>
<p>作为一名受过专业训练的前文字记者，给大家分享一些“贴标签”的知识。</p>
<blockquote>
<p><strong>贴标签是必须的，但不能胡乱贴</strong></p>
</blockquote>
<p>新闻工作者在报道一起案件时，肯定需要介绍当事人的一些属性，给当事人贴上标签。</p>
<p>一方面，不同的标签可以把同为凶杀案的A新闻和B新闻区别开来。另一方面，与案情有关的、与读者利益有关的标签，属于新闻中必要的信息含量。</p>
<p>所以说，贴标签本身是一个中性词。</p>
<p>如果编辑记者不贴标签，把所有当事人身份相关的信息都给隐去，就变成了类似【一个人杀了另一个人】这样的情况，那也就不叫新闻了。</p>
<p>但是呢，贴标签也是一项很有技术含量的新闻采编技能，胡乱贴标签既不符合新闻伦理，也会给社会造成不必要的坏影响。</p>
<p>看到《一个穿黑袜子的人杀了穿红内裤的人》这样的标题，读者是应该警惕穿黑袜子的人，还是应该避免穿红内裤呢？</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/178-1.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>看到《广州奔驰女司机红绿灯路口连撞13人》这样的标题，你觉得核心事实是开奔驰的人太嚣张，还是女人开车危害公共安全呢？</p>
<p>当然，我们一眼就看穿编辑给当事人贴上这两个不必要标签背后暗搓搓的心思，无非是“为富不仁”和“女司机技术差”符合一些人的偏见，能够激发情绪反应。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/178-2.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>作为对比，上面这则新闻的标题既交代清楚了事件要点，又避免了某些不必要的偏见误导，比前面那条就更专业一些。当然，如果把【车内男子】换成没有性别特征的【司机】会更好一些。</p>
<p>我们并不反对给新闻人物贴标签，我们反对的是乱贴标签。</p>
<blockquote>
<p><strong>关于性别的老议题和关于肤色的新议题</strong></p>
</blockquote>
<p>网络热点向来也是社会心态的集中反应。时下引战话题最常见的是性别对立，这几年（从《外国人永久居留管理条例》草案开始），又增加了中外对立，尤其是与肤色相关的对立。新冠疫情以来，关于病毒起源地的纷争进一步加剧了这种对立。</p>
<p>对于中国社会来说，这是一个新议题。</p>
<p>还是以标题为例，同一个新闻事件，标题可以写成</p>
<p>《浙江某高校一教师涉嫌杀害学生》</p>
<p>也可以写成</p>
<p>《宁波工程学院一黑人男外教数十刀残忍杀害河北沧州籍女学生》</p>
<p>对比一下，增加的这些标签信息里，有哪些是必要的，有哪些是会强化偏见的呢？</p>
<p><strong>首先说地域标签</strong></p>
<p>从浙江改为宁波工程学院，是新闻地点的进一步定位，教师杀害学生的案件，可能是偶发的普通刑事案件，也可能是与学校管理制度有一定关联的案件。在案件细节尚无权威调查结论的情况下，点出学校名字属于不功不过。</p>
<p><strong>此时，宁波工程学院的领导跳出来说学校才是最大的受害者，心情可以理解，但人性着实看不到存在的痕迹</strong>。</p>
<p>作为对比，复旦大学一名教师杀害学院书记的案件，案情很清楚是与学校管理制度相关（并非说是学校过错）的，公众有必要通过学校名字来帮助判断事件性质，最初的报道里写【上海邯郸路某大学】就属于刻意隐藏必要的标签。</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/178-3.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>而河北沧州籍在这条新闻里就属于明显不必要的地域标签。案发时受害者并不在河北，而其受害显然也与户籍家乡无关，加上这个标签就是错误操作。即便是沧州本地媒体报道这个新闻，也没有必要强调，因为沧州人在外并不会因为沧州身份而更加危险。</p>
<p>还有人在网上大声追问凶手的国籍，并猜测凶手是来自美国。请问凶手和受害人是因为贸易战吵起来才杀人的吗？美国人杀人是不是应该比尼日利亚人杀人判得更重呢？巴基斯坦人杀人是不是就可以考虑巴铁关系而适当减刑呢？</p>
<p>显然，哪个国家的人杀人都是不可接受的罪行，都适用中华人民共和国的法律，国籍在这个案子里并不是必要的地域标签。</p>
<p><strong>再说性别标签</strong></p>
<p>从目前公布的案情信息来看，凶手和受害者间可能涉及男女感情纠纷，且凶手与受害人的体格差异对行凶得逞有一定影响，点出性别有一定的理由。</p>
<p>但是，如果考虑到实际的舆论环境，黑人男子与中国女性两组标签同时出现，就有了别的意味，牵涉到民族自尊心，牵涉到将女性视为性资源的被掠夺感。这样的标签就已经超出了单个刑事案件的范畴。</p>
<p>当然，这里如何处理标签才完美我一时也没有好的办法，只是提出这个点以供思辨。</p>
<p><strong>还有特殊标签</strong></p>
<p>其实，相关案件之所以引发强烈关注和强烈愤慨，核心就在于黑人与外教这两个标签。这背后的心态就相当复杂了。</p>
<p><strong>在我看来，黑人与外教的标签加进去合不合理，重点在于这两个标签与凶杀案的发生是否存在大趋势上的关联</strong>。</p>
<p>如果你认为进入中国的黑人大部分素质低劣，恶行累累，而引进的外教中存在很多人渣，相比黄皮肤的中国教师犯罪率明显更高，那么新闻里强调黑人外教就是合理的。</p>
<p>如果你认为这属于肤色偏见，或是仇外心理引发的凭空臆想，那么在新闻里强调黑人外教就是不合理的。</p>
<p>至于黑人和外教的犯罪率如何，当然是客观事实，如果想了解实际情况，相信你一定能找到办法的。</p>
<p>所以说，看新闻的时候，咱们都可以多点思考，不要被标题里刻意添加或主动隐藏的标签给蒙蔽了心智。</p>
<p>清醒一点，有时会有感到痛苦，但终究是好事。</p>
<p>精选留言：<br>
彭陆鑫。。：现在官媒微信公众号推送的诸如【刚刚，全部取消！】之类毫无意义的标题是怎么蔓延开了呢？难道真的只为了服务会点开这种标题的最广大人民群众吗？</p>
<p>Wilson：这样起标题，背后的原因让人暖心</p>
<p>流浪的偷书贼：项老师，他们可是揣着明白装糊涂呐。而读者当中，有些则是乐见其成呐。有这般多想一步的，恐怕早就不看这样的新闻了。可有关部门也整治过标题党（可能收效甚微），换句话说，我觉得这些标题某种程度上是个“狗哨”，字字看似详尽中立，实则是吹给有心人听呐</p>
<p>Dazzle.黄晃：应该把上海的轿车抓进监狱。<br>
Dazzle.黄晃：(传媒第二铁律，好事不提女坏事不提男。)</p>
<p><strong>万能的nalu很有福</strong>：好的<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：为什么我不建议你给博主回复好的<br>
<strong>万能的nalu很有福</strong>：1</p>
<p>dustguest：人家是故意不清醒</p>
<p>nks：这就是各路媒体抢流量的恶果，这些年各种新闻媒体强行营销号化，给他们制定KPI和热搜任务的那一天就应该想到会发生这种事</p>
<p>不愿透露姓名的某三石：你想污名化一个人，就给ta贴标签。（严谨）</p>
<p>詹士邦：《元典章》规定，蒙古人杀死汉人或南人，只需丈刑五十七，付家属烧埋银钱即可；汉人南人害死蒙古人，则要处以死刑，并“断付正犯人家产，余人并征烧埋银”</p>
<p>万俟跃如：刚刚，可以了。<br>
（高考查分）</p>
<p><strong>好名字</strong>：作为邯郸路某高校内的不最知情人士，如果一定要说是制度问题，那么这是很多高校的相似制度，那么这样的标题是合理的；但是（至少马后炮而言），这件事中，制度因素也并非关键，所以，我想指出您对这件事情有偏误的认知。<br>
另外，如果没有互联网，除了上海呆过的人，很难有谁知道是哪个学校，本身凶杀案发生时，就像司机肇事一样，我们应当关注的是案件本身，而并不是外界的因素。因此，从这个角度，我依然认为这个标题没有问题。<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：从事后进展来看，学校和制度并非关键因素。但在新闻刚发生的当下，在凶手声称其动机与学校管理制度相关的情况下，个人认为写出学校名称是有必要的。<br>
<strong>好名字</strong>：如果说写肤色、性别存在偏见，那么如果单凭凶手之词就要出现在标题上，是否也是一种偏见呢？另外一点（很抱歉我没时间去求证）是否这种描述地点的方式是上海警方一贯的做法？而即便根据凶手的言辞，即使是与制度相关，也已经点名了高校而非中学，私以为足够。一则警情通报应该尽可能保护所有人的隐私<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：警情通报是合理的，但记者采访报道是可以确认到学校的。另外，对于进展中的新闻，报道不能去定性，但不该忽略“可能是核心要素”的信息。提出凶手的动机和学校名称不等于采信了凶手的所有陈述。而且，动机是主观的，无所谓真假。动机相关的事实才有真假。</p>
<p>once two：吃肠粉的人杀了喝冰露的人</p>
<p>rose of pain：互联网分化人群更严重了 很多人只想听支持ta个人意见的新闻</p>
<p>Chono：说句实话，如果说“上海某高校”算是隐去校名，说复旦是直接点名，那“上海邯郸路某高校”算什么啊？欲说还休更容易让人遐想，真的你不如直接点名算了。“北京学院路某高校”都比这个强多了。</p>
<p>Chono：该案件具体该不该隐校名我并没有成熟想法，但这种隐名方法在我看来就是恶心人，特别是在小道消息比官方通告跑得快的今天，配上这种标题，效果简直拉满（从这个角度看，我真的佩服拟这个标题的人，专业👏）</p>
<p>K🍓：标签是为了让人更好去理解，而不是为了暗示</p>
<p>烦了就不玩你：我赞同，之前看的一些新闻，本来是两个人因为某事而吵架，新闻非要写成某地人与某地人之间发生口角，煽动你的情绪，让你点进去。这种行为真的是特别烦。<br>
以后我直接过滤成“自然界的两个动物自相残杀”。真的不能支持🦐 贴标签行为。</p>
<p>笑骂：还有前段时间密集发布的涉及特斯拉的交通事故新闻，全部都是恶意误导</p>
<p>ss²：封面图满分~</p>
<p>Tongjung：我是被封面“骗”进来的…看到类似的的标题一般都会直接忽略</p>
<p>rock n roll is dead：蝙蝠侠大战超人？</p>
<p>安好🍀：现在太多的标题就是神讨厌，我都不想点开看</p>
<p>第二：主要各行各业都在内卷，很多小媒体自媒体为了抢眼球经济早就无所不用其极了。</p>
<p>披着猫皮的狗子：找到了好的切入点。<br>
我一向特别讨厌“标签”，但有时又不得不承认标签的“好用”。<br>
分享最近在一个app上看到的话题“穷人该不该生小孩”，我满脑的疑问？提出这问题的人，有没有一点儿法律意识？另外他想要通过这个问题达到的目的是什么，这背后毫无逻辑可言？这背后又隐含着“穷”和“富”的不和谐意图。</p>
<p>尘封：可能会变一点点坏球胡编要放学啦</p>
<p>雄猫：私以为本身的新闻报道该是一件严肃的事情。记者本身是受过训练的，哪怕不合格也有审核把关的。不说现在有多少正儿八经的记者和严格意义上的机构可以传播一个事件，单就互联网媒体从业人员的受训情况来说以后也是不容乐观。对标题党和滥用文字的现象要纠正太难了，现在搞得多少官方机构都各种乱七八糟。有坚守的和懂得媒体话语权的机构越来越少，更多的出发点是为了吸引眼球和蹭热点，短期利益的驱使不分好事坏事</p>
<p>shut up and calculate：根本不对！心理学上啊叫刻板印象！传播学上啊叫观念</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[这一回，老乡们没有嫉妒先发财的他]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/zhe-yi-hui-lao-xiang-men-mei-you-ji-du-xian-fa-cai-de-ta/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/zhe-yi-hui-lao-xiang-men-mei-you-ji-du-xian-fa-cai-de-ta/">
        </link>
        <updated>2021-06-23T13:07:53.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>“举起手机，改变家乡”是一个乍听心潮澎湃，细想又令人心生迟疑的念头。</p>
<p>拍短视频传承非遗文化、直播带动农产品销售、促进妇女就业、激活乡村旅游……成功故事的商业价值和社会意义都令人向往。</p>
<p>但理性的人们难免也有疑问：</p>
<p><strong>这些是不可复制的创富经历，还是值得跟随的时代趋势？好不容易从乡村走到城市的青年，返乡创业会不会成了炮灰</strong>？</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/179-1.png" alt="" loading="lazy"><br>
返乡做短视频创业的城市白领越来越多<br>
数据来源：《抖音三农数据报告》</p>
<p>这些问题的答案，不仅是经济社会学者一直追问的，也是很多渴望返乡、闯出一番天地的年轻人所好奇的。</p>
<blockquote>
<p><strong>城市的习惯与乡村的生活是冲突的吗</strong>？</p>
</blockquote>
<p>返乡青年面临的第一个，也是最直观的问题，就是在城市养成的生活习惯如何去适应乡村的环境。</p>
<p>90后小伙“牧民达西”的经历很有代表性。达西是牧民的儿子，但从小学起就在离家70公里的海拉尔城里读书，大学又考到内蒙的省会呼和浩特，从小城市进了大城市。如果一切“照常”，达西会在呼和浩特或者去北京上海找个白领工作，循着一条典型的乡村青年求学成长轨迹。</p>
<p><strong>但达西没有选择远方，而是回到了有马驹和骆驼的呼伦贝尔大草原</strong>。</p>
<p>1000亩草原，是可以纵马放歌的自由世界，也意味着与城市生活在时空层面的隔离。当城里的青年抱怨996只有周日才能睡个懒觉时，达西需要每天按照牧民的习惯在凌晨4点起床。当城里的同学们在群里相约喝酒吃烧烤时，达西正骑着摩托满世界找手机信号想把照片发出去。</p>
<p>刚回到牧场的前半年里，达西也曾动摇，几度想离开牧场去城里找工作融入都市。但看到每天辛苦劳作的父母在逐年衰老；想到如果自己离开，“赛驼”、“驼具制作”的非遗文化传承就可能失传，达西又会纠结。很长一段时间里，达西就这样在去与留之间摇摆不定。</p>
<p><strong>最终促使达西安心下来的，不是“认命”，而是“认同”</strong>。</p>
<p>达西说：“我们布里亚特蒙古族祖祖辈辈都是在草原上和牛羊马骆驼这样生活，我们的文化，我们的根就在这里。”他真正对乡村的文化和生活产生了内在的认同感，那么环境适应上的困难也就不再成为困扰。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/179-2.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
牧民达西的草原生活</p>
<p>如今，达西通过抖音短视频创业，既传承发扬了赛驼文化，也建起了电商的事业，带领牧民们一起致富，还在草原上迎娶了美丽的新娘。</p>
<p>在达西这里，草原的精彩可一点不比城里少。</p>
<blockquote>
<p><strong>都市人对田园生活的想象是虚伪的吗</strong>？</p>
</blockquote>
<p>长年生活在城市的人们，不免会对乡村所代表的田园生活有很多美好想象。但对于从乡村里走出来的青年们来说，他们对田园生活有着更全面和真切的感知：</p>
<p><strong>田园生活的美好与辛劳他们都曾亲身体会，对家乡的向往与畏怯也都真实共存</strong>。</p>
<p>村姑阿香，以及更多在抖音上展示田园生活美好一面的短视频博主们选择了跳出争议，用他们的镜头去记录乡村生活每一个动人的瞬间，更通过他们发起和组织的文化活动，去<strong>带领乡亲们创造更多美好的瞬间</strong>。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/179-3.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
村姑阿香的田园生活</p>
<p>不是每位少数民族同胞都擅长唱歌跳舞，侗族人的生活当然也不是天天喝酒唱歌。侗歌是侗族同胞独有的音乐形式，代代传承，也日渐凋零。</p>
<p>为了留住这份美好，守住这份民族文化的根源，阿香几乎走遍了黎平县所有的村落来收集素材。到2018年11月她在抖音上传第一个短视频时，她的素材库里已经储存了四五千首侗歌。</p>
<p>民族文化的强大魅力也没有辜负阿香的虔诚努力，通过展示侗族文化和乡村生活，村姑阿香在抖音积累了85万粉丝。</p>
<p>一方面，阿香展示着自己在乡间的日常，春天去田间采蕨菜、到鱼塘里徒手抓鱼、用簸箕舀河里的青苔、黑米节前踩石臼准备香禾糯，另一方面，阿香又以自己为介质嫁接起了侗族文化通往外界的桥梁。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/179-4.png" alt="" loading="lazy"><br>
农业大省也是三农短视频大省<br>
数据来源：《抖音三农数据报告》</p>
<p>大多数时候，阿香都穿着民族服装出镜，做菜时她会附带着介绍侗族的传统美食，过节时她会带网友一起看侗族人唱侗歌的宏伟场面，她会教网友侗族的盘发方法，也会将侗族大歌的歌师带到短视频或者直播间中一起唱歌。</p>
<p>这些短视频满足着公众对于田园生活的美好想象，也为阿香和村民们带来可观的收益。你说阿香的摸鱼、舂米有没有表演的成分呢？当然是有的。</p>
<p><strong>那这算不算虚伪呢？侗寨里的其他姑娘并不会这么认为，因为短视频对她们家庭收入和生活品质的改善是实实在在的</strong>。</p>
<p>从最早一批卖掉3000斤辣椒，把相邻几个村子的辣椒几乎卖空了开始，阿香带着侗寨的姑娘们销售农产品、推广手工艺品，开发旅游线路，实打实地改变了一批女性的命运。“她视频”的力量不止在于记录，更在于创造。</p>
<p><strong>侗寨的田园生活仍然是美好与辛劳并存，但有了流量的注入，有了文化的传播，美好的一面也越来越成为村民们生活的底色</strong>。</p>
<p>在阿香这里，田园生活不是虚假想象，是正在步步成真的现实。</p>
<blockquote>
<p><strong>商业的规则与乡土的社会能够兼容吗</strong>？</p>
</blockquote>
<p>创业不是请客吃饭，“举起手机，改变家乡”也不是光有流量就算成功。返乡青年想要通过短视频创业变现，还需要一条可持续输出的产业链，需要便捷的物流基础设施的支撑。更重要的，是需要一种成熟的商业氛围。</p>
<p><strong>可是，凡事讲规则的商业模式与凡事讲感情的乡土社会，真的能够兼容吗？这是诸多劝退的声音里不可忽视的一项担忧</strong>。</p>
<p>巴东汉子张周清的故事或许能给出答案。黝黑、耿直、倔强，这位当过兵、进过厂的汉子始终不服命运的安排，想要闯出自己的一片天地来。</p>
<p>我们现在看到的张周清的故事其实是他的第二次创业。第一次是卖土豆，第二次还是卖土豆。</p>
<p>第一次创业，张周清经历了盈利40万到负债80万的人生过山车。当时电商生意的运营成本全靠他借贷支撑，砸钱引流、自建仓库，一场疫情的冲击让资金链断裂，也让张周清的土豆事业归零。</p>
<p>第二次创业，张周清经历了粉丝从0到178万的指数级增长。通过拍摄乡村家庭生活的温馨情节和农业生产的田园野趣，张周清在抖音上拥有了稳定的流量和销售渠道，建起了一个高度个性化且有持续生命力的品牌。张周清的富硒土豆，实现了王者归来。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/179-5.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
张周清的家庭生活</p>
<p>但亮丽的业绩增长背后，却是不为人知的水磨功夫。原因很简单：</p>
<p>土豆不是张周清一家种出来的，也不是他一家在卖。</p>
<p><strong>要和几十百位农户谈妥收购农产品的协议，要在不断波动的农产品价格曲线中找到消费者和农民都能接受的平衡点，要保障农产品的发货质量与售后品质，光想想都不是件轻巧的事</strong>。</p>
<p>而其中最难的一点，其实是取得乡亲们的信任。</p>
<p>张周清做到了。不是靠喝酒培养感情，也不是靠拍胸脯赌咒，而是靠实实在在的诚信口碑。通过短视频创业挣到第一笔钱后，张周清第一时间清偿了乡亲们的欠账，并且都酌情多给了一些。</p>
<p>他说：“因为人家在最困难的时候帮助过你。”</p>
<p>和老乡们打交道做生意，说难也难，说简单也简单，你通过实实在在的行动取得了他们的尊重和信任，用开放共享的心态带动大家一起挣钱，就一切都会顺利。</p>
<p><strong>这一回，乡亲们对先富起来的张周清没有丝毫的嫉妒</strong>。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/179-6.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
张周清取得了乡亲们的信任与认同</p>
<p>在张周清这里，商业的规则和乡土的社会，可以用诚信与胸怀来兼容。</p>
<p>抖音短视频为走出大山的青年返乡创业带来了历史性的风口，返乡创业的青年们则为乡村振兴注入了久违的活力与现代的理念。不是人人都能成功，但每位有心且努力的年轻人，此刻都有着最好的机遇。</p>
<p>（本文2021年6月22日首发于半月谈网站）</p>
<p><strong>精选留言</strong>：</p>
<p><strong>万俟跃如</strong>：厉害，微信上还是原创吧？<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：半月谈官微也发了，所以我这里标不了原创。作者是我</p>
<p><strong>Dazzle.黄晃</strong>：失传又怎么样？<br>
很可怕吗，传承有何重要？<br>
为什么会失传？<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：大的方面说，文化多样性和生物多样性都很重要。小的方面说，当事人有这样的感情需求。</p>
<p><strong>啊不错的飞过海</strong>：半月谈刊文，牛啊<br>
**基本常识(作者) **：沾了乡村振兴的光</p>
<p><strong>Chono</strong>：省-省会，自治区-首府<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：感谢指正，明白</p>
<p>5kk：这几天经常看牧民达西的视频，羊肉是真不错</p>
<p><strong>ss²</strong>：乡村振兴还是得靠有能力的人回去搞产业自我造血，光靠政府投钱搞美丽乡村建设（表面工程）是不够的。<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：嗯，人是核心的</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[相对论是真的惨，一年要被推翻10086次]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/xiang-dui-lun-shi-zhen-de-can-yi-nian-yao-bei-tui-fan-10086-ci/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/xiang-dui-lun-shi-zhen-de-can-yi-nian-yao-bei-tui-fan-10086-ci/">
        </link>
        <updated>2021-06-22T04:38:40.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>在武侠江湖，大家都知道一个快速成名的办法，就是打败武功天下第一。</p>
<p>在学术江湖，大家也知道一个快速成名的办法，就是推翻相对论。</p>
<p>相对来说，挑战武功天下第一要面临生命危险，没点真本事的可不敢轻易尝试。<strong>而推翻相对论简直就是无风险套利，爱因斯坦老爷子又不受英烈法的保护，随便你欺负</strong>。</p>
<p>你以为我要说民科吗？不不不，现在有为国争光的新玩法啦，没个博士教授的头衔都不好意思说自己反相对论了。</p>
<p>河北燕山大学李子丰的项目研究成果宣称推翻了相对论。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/177-1.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>项目特色介绍里写着：</p>
<p>属于坚持马克思主义哲学的、颠覆性创新的、非共识的理论物理项目。</p>
<p>好家伙，马老爷子可比爱老爷子厉害多了，这我可不敢质疑。</p>
<p>科学价值方面写着：</p>
<p>其推翻了误导物理学界和人类认识世界基本方法的爱因斯坦的相对论，为科学的健康发展扫清了一个巨大障碍。此外，该项目还解决了物理学与哲学之间可能存在的矛盾；确立了正确的唯物主义时空质能观，为正确地认识世界和有效地改造世界奠定了基础等。</p>
<p>总结下来就一个字：牛逼！</p>
<p>什么？燕山大学没听过，哪儿来的民科？</p>
<p><strong>211，双一流的华南师范大学厉不厉害？一样推翻相对论</strong>！</p>
<p>早在2001年，华南师范大学谢元栋老师就通过对“双生子佯谬”的反思推翻了相对论。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/177-2.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>据该校学生在网上反馈，其至今仍在课堂上用公式推导等方式向学生传授其反对相对论的主张。现在人家是物理与电信工程学院的副教授，带硕士生的那种。</p>
<p>当然，我们很容易猜到，在本校学报上发表一篇4页纸的小论文肯定满足不了推翻相对论的雄心壮志。</p>
<p>所以，这位老师就出书了。书名就透着大气！</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/177-3.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>而且你看东北石油大学的这位齐稷老师明显更加爱国，既然要推翻相对论，那当然不能只在华人圈子里传播，要踢馆就要踢到爱因斯坦的老巢美国去，出书当然也由美国的出版社来出。</p>
<p>什么？你说书名还是中文的？不要在意这些细节啦，人家生来就是创造齐稷的人，干大事的懂吗？</p>
<p>而且，大道不孤啊同志们，你们看看《新物理》左上角的推荐人是谁？</p>
<figure data-type="image" tabindex="4"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/177-4.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>燕山李子丰在此！</p>
<p>哦，我明白了，原来他们是一伙儿的。</p>
<p>看到这些，是不是觉得很荒谬很可笑？</p>
<p>我一点都笑不出来……</p>
<p><strong>这不是民间科学家啊朋友们，是在正经大学有教职还在给学生上课的人啊</strong>！</p>
<p>民间科学家在百度贴吧闹得再欢腾，大家投以关爱的眼神看看就行了，这些人，是在传道授业，在拿纳税人的钱搞研究项目，用推翻相对论的项目去争取省级奖项啊！</p>
<p>为什么会有这个通道？何以成为现实？这不是能一笑而过的事情啊。</p>
<p>相对论能质疑吗？当然可以，如果不让质疑那岂不是成了中医？</p>
<p>但质疑相对论，你也得讲点武德不是，不对，你也得讲点学术规范不是？推翻相对论也行，你总得掂量掂量自己脑袋里有几两水吧？</p>
<p><strong>更重要的是，自然科学的自我净化机制去哪儿了？高校的学术诚信体系去哪儿了？这么“推翻”相对论的人，难道就继续任由他们教学吗</strong>？</p>
<p>河北省教育部门能不能顺便把韩春雨老师当年的诺奖级研究成果给澄清了，到底有没有那回事？！</p>
<p>为什么又是你们河北？啊？</p>
<p><strong>精选留言</strong>：</p>
<p>（置顶） Z：爱因斯坦歧视中国人，就凭这一点，他的书被封杀都不为过，为啥帮一个辱华分子说话？他的理论早晚会被推翻，也必然是被中国科学家推翻</p>
<p>Z：我早上看微博看到的，别骂我</p>
<p><strong>当当当～当～当当</strong>：隔行如隔山，我看不懂谢元栋的那个文献，一眼扫过去懵了<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：不需要懂。真推翻了你不会通过我这里才知道</p>
<p>西兰花菜抱住大蒜不肯撒手：作为河北人，中午看到新闻马上就转朋友圈：燕山大学已经超越河北科技大学了。<br>
下面有对省内高校比较了解，但是没反应过来的人回我：燕山大学一直比河北科技大学强啊。我回：以前是这样的，但是春雨教授以一己之力提升了河北科技大学的水平，不过现在子丰教授把局面扳回来了。</p>
<p>王福迪：韩春雨与李子丰堪称“燕赵双鹰”</p>
<p>唐棣之华：这个人是真的离谱 之前看到他我以为是洋葱新闻</p>
<p>唐棣之华：别的我可能会不同意，但说国内的学术圈烂到底了我是不能更同意。我很好奇上层是否意识到了这份腐败，这是一个比任何其他领域都更需要一次彻底反腐的领域</p>
<p>cat007：就说水燃料车，熟鸡蛋孵化小鸡，推翻相对论这三个主儿谁更厉害</p>
<p><strong>ToJiko</strong>：挑战天下第一还总挑着爱因斯坦老爷子欺负，什么时候也找找薛定谔他们的麻烦，挑战挑战量子力学看看<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：量子力学可以治百病，简直微商挚爱，你见过拿相对论卖产品的吗？没有的</p>
<p><strong>可乐</strong>：顺便黑一把马克思是不对的，马克思是非常重视实践的，绝对拒绝李某人的张口就来。<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：我不是，我没有，别瞎说</p>
<p>Duen：文末灵魂发问。可能我们河北风水比较好，出大师跟结葡萄似的。</p>
<p>Arashikage：我作证：当年爱因斯坦抄袭他的论文，我是那支笔</p>
<p>拉斐尔·拜伦·如狗：祖国石油工业有这样的科研人才，难怪石油还要大把大把的进口</p>
<p>奕雪霏儿：爱因斯坦太惨了，今天在网易给一个网友纠正爱因斯坦是德国人，那个网友特别强调爱因斯坦是犹太人。我就不想搭理她他了，犹太是一个民族，又不是一个国家，好想我不知道老爱是犹太人一样，但那个网友是真的把犹太当成一个国家了，我的心好累，我觉得幸亏爱因斯坦走了，要不然还得跟部分网友解释下他出生在德国的犹太人，太难了</p>
<p>Mr.Chen：用主观的意识形态论去推翻客观的自然科学，牛逼🐮 恐怕诺贝尔奖都撑不住。假设够大胆，客观科学证据呢?</p>
<p>包小绿：知乎上有这么篇文章：爱因斯坦跪拜中国北斗，相对论百年辉煌走向终结</p>
<p>hello tiger：学术是允许有争议的——呃，妖魔鬼怪除外……</p>
<p>Z:我就是燕大的，这位李先生可是博导呢😅</p>
<p>宋士嬌 Paulus：燕山大学还不把这种人渣开除，留着过年吗？？？</p>
<p>Frank：比熟蛋反生高明一点</p>
<p>Huowq：我到河北省来，推翻了相对论…<br>
Und doch habe ich allein, allein auf mich gestellt ... die ganze Relatitätstheorie zerstört!</p>
<p>韩迪：窃以为，你不该以嘲弄的方式去否定李子峰的所谓推翻，应该以科学的角度，举出他证明过程中的逻辑错误点，即使他是哗众取宠。不然，那就还是吃瓜群众怀着对相对论无比崇敬的姿态不管三七二十一喷掉一切反对它的人。这才是科学的精神。</p>
<p>2028美国解体：60%美国人：“啥叫相对论？木听说。”<br>
30%美国人：“还用推翻？老子连进化论都不信！人是上帝造的！”</p>
<p>C：出拳毫无章法，怎么破？没法破啊</p>
<p>Jayce：科学允许质疑，大家尽管质疑。但质疑跟质疑之间，是有不同效力的。一个高质量的质疑，需要得到科学共同体的认同，最起码，要符合科学的研究范式。你说整个体系根子上的假设就错了，要从头构建，开宗立派。可以，牛掰。那也得是可证伪、符合逻辑、经得起数学验算和实验的检验吧。<br>
我要天天喊太阳西边升起，太阳升起的根本原因是鸡叫，你看哪个正经学者会搭理我。你可以质疑，别人也可以节省宝贵时间不理你。</p>
<p>Jayce：更进一步，民科就罢了，有正经教职的学者，要么不懂、要么装不懂以上的基本常识，就很值得怀疑他的水平了。<br>
当然他们很多是跨学科研究闹了笑话，专业领域也许没那么不堪。但是，以上原则在任何学科都适用，仍不可避免使人怀疑其科学素养。而且他们以教职作背书，借课堂的便利宣扬其原创观点，影响很大</p>
<p>滕择秀行：禽兽之变诈几何哉？止增笑耳。</p>
<p>于志超：天降科学伟人于燕赵之地，千万别让他跑了。</p>
<p>FANGZHOU：这种天才大概可以冠之以绝世，自绝于世的那种</p>
<p>Clouds：喝了咱的酒啊，滋阴壮阳敢走青沙口！</p>
<p>Rex：民间科学家的说法有时候不能覆盖这些大学“教授”。对这些在科学共同体共同遵守的范式之外另立门户的所谓科学家（既包括民间科学家也包括象牙塔里的“科学家”），我比较赞同称之为“野生科学家”。</p>
<p>妙缺斯厅：看到新闻说他上课过于热衷推翻相对论导致他本专业的内容不讲，最后被学生投诉</p>
<p>邓海华 长沙 书海华韵：日心说有用并不代表日心说完全正确，地心说当初也是有用的科学成就。日心说出来后地心说成一个大错误，而日心说现在也被否认了。阴阳五行说有用，也不代表阴阳五行说完全正确，现在五行说漏洞百出，但是中医实际运用中，还很好的服务中医哲学和中医病理观和中医自疗思维。中医五行理念和中国古代五行物质观，造福过东方几千年，不代表他们就是完美。现在的元素周期表，或许他日也会被新的智慧超越而落伍，但以后还在某些领域或用得着。我首先的态度是鼓励支持去研究质疑相对论，如果爱因斯坦泉下有知，也会因为民科这种精神而感动，如果这位博士是认真在搞研究，无论成功与否，这种做风是科学进步，时代进步的契机。其实民科群体里充满了许多具有伟大精神的科研爱好者和工作者，历史上最早的科学家，都是民科，历史上各行各业的集大成的创始人，都是来自自主和自愿的所谓民间高人。其实，拿着工资为了生存，为了名利升官发财的去搞科研的人，真的能沉下心来耐得住寂寞吗？我很感动，有许多人在执着于各种学术界权威理论的猜疑完善与证伪工作，在学术上敢为天下先的人是全人类进步殉道者，即使一事无成也有伟大的精神意义。我敬你一杯淡茶，让我们一起淡泊名利。愿来日能与你相识，促膝而谈。</p>
<p>城毓🎭Alex：江山代有人才出</p>
<p>Skaldenmet：推翻了也好，就不用考虑大一统理论了，也没有什么引力量子化问题了。</p>
<p>浅草：唉。真不希望母校因为这种事出名。</p>
<p>so beautiful：@置顶的z：一大早的你想笑s额继额滴的花呗余额吗<br>
不懂物理，但李教授绝对广告界的天才：我才知道有个燕山大学</p>
<p>Paris： 呵呵，作者不妨查一下，目前测量光子静止质量的中国科学家，比你提到那几个牛掰一亿倍。一旦测到光子静止质量，什么牛顿、爱因斯坦、狄拉克、霍金、杨振宁、……，这些人加起来也就是一堆肉渣渣而已</p>
<p>Icarus：前些年，某位王姓学者不也宣称颠覆了进化论？</p>
<p>yhtang：看了评论区以后，我觉得你应该写写有关质疑进化论的文章了</p>
<p>王家玮@心理科18589558964：我在初中的时候就已经把相对论推翻过了，过了两天才把它从马路上扶起来的。</p>
<p>🦄zZ：就想知道封面图里的6-3=6是怎么回事</p>
<p>有个弊病：看新闻，把燕山大学简称燕大，搞得我还以为是以前的燕京大学，同意这些论文发表的都可以查一下。</p>
<p>Joseph🏄：华师211不是985</p>
<p>空谷：为什么不是1024次呢，不严谨</p>
<p>康嘉胤：刚看到新闻时还以为是新闻媒体的假宣传，毕竟不相信爱英斯坦那一套的引力理论学者不在少数</p>
<p>湖边小树：进化论同命相怜</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[请先看基本常识说明书]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/shuo-ming/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/shuo-ming/">
        </link>
        <updated>2021-06-21T14:55:48.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本blog为&lt;微信公众号：基本常识&gt;的备份。<br>
本号不提供凭空想象的科普。<br>
作者：项栋梁。</p>
<p>可点击标签“了解作者”来了解作者。</p>
<p><strong>如点击目录或标签出现404页面，请先点击首页，再点击目录/标签</strong>。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[认真讲讲恶搞的界限]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/ren-zhen-jiang-jiang-e-gao-de-jie-xian/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/ren-zhen-jiang-jiang-e-gao-de-jie-xian/">
        </link>
        <updated>2021-06-18T05:18:38.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p><strong>高能预警</strong><br>
本文对昆虫恐惧者不友好，请关闭页面。</p>
</blockquote>
<p>恶搞的事情，本不该较真。但是这年头，有些人拿恶搞作为挡箭牌来搞骚扰，那就很恶劣了。</p>
<p>举几个例子，认真讲一讲恶搞行为的界限。</p>
<p><strong>恶搞应区分对象，不能超出关系亲密度</strong></p>
<p>有时候，恶搞一下的确能帮助解压，或者增进亲密关系。但是！前提是恶搞的限度在你们的关系亲密程度以内。</p>
<p>比如这个，只适合送给讨论过相关话题并且没有引起反感的朋友，否则就是骚扰。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/176-1.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>比如这个，就只适合送给已经发生过性关系，或者能够敞开讨论性行为的对象，送给普通异性朋友就属于严重的性骚扰。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/176-2.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>比如这个，就只适合送给已经明确情侣关系或夫妻关系的伴侣，其它情况送这个也会构成骚扰。</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/176-3.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<blockquote>
<p><strong>恶搞要有安全底线，不可以挑战身心健康</strong></p>
</blockquote>
<p>恶搞行为的本意是娱乐，但如果尺度没收住，就可能酿出悲剧后果。有三类恶搞强烈不建议大家尝试，无论跟谁都不要尝试。</p>
<p><strong>第一类是恐怖类恶搞</strong>。</p>
<p>不同人对于同一恐怖事物是反应是有很大区别的。</p>
<p>比如下面这些棒棒糖，在我看来只是普通的虫子标本，内心没有丝毫波澜，但对于昆虫恐惧的朋友来说，可能会引发强烈负面情绪，甚至做出过激反应。</p>
<figure data-type="image" tabindex="4"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/176-4.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>不开玩笑，也不是矫情，昆虫恐惧症真实存在，而且当事人会非常痛苦。其它对特定事物的恐惧也是一样的道理。害怕不需要理由，不要去恶意挑战人家恐惧的东西，即便是脱敏治疗也轮不到你。</p>
<figure data-type="image" tabindex="5"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/176-5.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p><strong>第二类是挑战过敏类恶搞</strong>。</p>
<p>过敏反应轻则皮疹、水肿，重则休克、致死，绝不是可以用来开玩笑的对象。如果明知对方对某类物质过敏，还用恶搞的方式让人接触过敏物质，这就远远超出了恶搞的界限，属于故意伤害。</p>
<p><strong>第三类是抽凳子类恶搞</strong>。</p>
<p>在别人准备坐下时把凳子抽走，在他人走路时伸脚绊一下，在没有防护的高处突然推人一把，这类恶搞的实施者往往以为自己的行为后果可控，但经常会造成严重伤害甚至致人死亡。这也是属于应该严格避免的恶搞行为。</p>
<blockquote>
<p><strong>恶搞不是免责金牌，不可以推卸责任</strong></p>
</blockquote>
<p>一方面，开玩笑是单方面定义，如果对方当真了，受到了冒犯和伤害，那么恶搞行为应当承担责任。该道歉道歉，该赔偿赔偿，不可以用“我只是开玩笑”来推卸责任，更不可以反过来责怪人家“玩不起”。</p>
<figure data-type="image" tabindex="6"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/176-6.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>另一方面，对恶搞后果严重程度的判断应该以受害者的感受为准，你以为只是稍微吓唬一下，但人家觉得受到了极大伤害，那不是人家矫情，是你错误估计了后果。不可以用“我没想到会这么严重”来推卸责任。</p>
<p>记住，人家没有义务陪你玩。</p>
<p>最后：恶搞是一种相对低技术含量和高风险的玩法，没有很好的风险评估能力和精准把握关系尺度的情商，强烈不建议尝试。</p>
<p><strong>精选留言</strong>：</p>
<p>（置顶）鸿鹄：支持，本人就深有体会，我自己对昆虫是非常恐惧的，但是有一些朋友有时候整蛊过火就会把那种淘宝假的糖果蟑螂或者是白蚁放在我桌上，非常恶心</p>
<p><strong>三文</strong>：开玩笑的目的是大家能一起笑 共勉<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：而不是看别人的笑话</p>
<p><strong>Icathian Rain</strong>：好耶，怎么突然说这个话题了<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：好几天没更新了，水一篇</p>
<p>。：经常有低情商的人冒犯到别人后会用一句“开个玩笑嘛”来为自己开脱，我听了真的当场想怼一句nmsl然后也附带一句“开个玩笑嘛别生气呀”</p>
<p>贝老湿：不谈谈思聪体？<br>
基本常识(作者)：我自己也很油今天拍视频被同事说了好多次额头油光锃亮</p>
<p>饮冰释然：看到那些恶搞食品，我第一反应就是它们是不是三无厂家生产的</p>
<p><strong>王宁</strong>：这提醒实在贴心<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：也有人明明害怕非要往下看🤷‍♂️</p>
<p>Tongjung：之前专门看全球昆虫展，希望可以减少恐惧，结果一进去只敢在中间走根本不敢靠近展品，全程腿软在深圳待了一个多月从差点儿被蟑螂吓晕过去到现在可以小声尖叫，以后可能会淡定一些了……最近发现不怕蝴蝶了</p>
<p><strong>Django</strong>：你这人怎么开不起玩笑呢，大度一点好不好<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：不好，我觉得自己肚子大不好看</p>
<p>hello tiger：开玩笑也好，恶作剧也好，底线是不能伤害别人，无论以什么样的借口。这种把自己的快乐建立在别人痛苦之上的人，就是浑旦。</p>
<p><strong>华清🦞HuaTsing®</strong>：慢慢往下拉发现是硬壳的昆虫要是软虫🐛我能一手把手机摔了<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：明知山有虫</p>
<p>孤鹰🦅：那些觉得自己开玩笑、骂别人开不起的人，人家没有义务觉得你的冒犯很好笑</p>
<p>Jin： 朋友小时候，他爸爸喜欢捉弄他，一会儿装坏人，一会儿制造危机锻炼胆子。他现在就有心理阴影，容易紧张，总觉得有突发情况。我们听过之后，就从来不跟他开突然的玩笑或者恶作剧。<br>
可见影响多大，很多父母也是没有界限…</p>
<p>张俊辉：写得好！</p>
<p>who you：其实还是脑袋瓜不好，分不清利害。</p>
<p>阳子：越界的玩笑行为并不是自称恶搞就能弥补的<br>
揶揄、戏耍、折腾、嘲笑、挑拨这些词语更合适描述这种行为<br>
分不清人际边界，说了又学不会同理心的人，只能建议当成散发异味的垃圾桶离远点</p>
<p><strong>bïngö</strong>：昆虫里混入了蜘蛛，停止交易<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：有内鬼，订单取消</p>
<p><strong>包小绿</strong>：我妈单位。一同事睡午觉，另一个同事拿502恶搞，封住了人家的嘴巴<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：报警了没<br>
<strong>包小绿</strong>：我妈年轻那时候不兴报警。去医院弄开了</p>
<p><strong>VENUS</strong>：你被谁整了吗？<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：没呢，就是普及一个基本常识</p>
<p>T7：区分玩笑，不合适的玩笑和侵犯的标准很简单:<br>
对行为方:主观上是想玩笑逗乐，还是侵犯骚扰。<br>
对接受方:主观上是觉得有趣好玩，还是觉得受到了伤害还是感到害怕或者后怕。</p>
<p>若行为方是想玩笑，接受方也觉得有趣→成功的玩笑<br>
若行为方是玩笑，接受方却感到不适→失败的玩笑，因接受方的不同损失，决定行为方是在接受方心中扣分，还是赔偿，还是受到不同程度的公权力处罚。<br>
若行为方主观就是想侵犯，那就没什么可说的了，就是侵犯的范畴，而不再是玩笑的范畴。</p>
<p>星极中垣：单方面的玩笑就是冒犯</p>
<p>潇湘夜雨：我看到过B站一个科普昆虫的up主说，昆虫恐惧症并不是天生的，只是因为人类文化后天造成的，不过即使是后天形成的，造成他人不适也确实不好。我以前怕所有的昆虫，后来昆虫的科普视频看多了居然觉得有些昆虫长的很帅，有些昆虫很可爱。</p>
<p>once two：对的，玩笑应该带来快乐而不是痛苦，说什么玩不起都是放屁</p>
<p>夜迷Yemi：终于有人正儿八经说说这个了</p>
<p>男孩为何穿红衣：那个爆浆眼珠糖买来尝过，和吓人完全不沾边，挺酸挺好吃，被这个图案吓到得是相当胆小了<br>
当然这玩意确实很恐怖，恐怖就恐怖在实在是太贵了啊</p>
<p>男孩为何穿红衣： 那他个眼珠实际上只是包在糖外面的塑料壳<br>
实际上糖本身就是一个纯色的球，里面有酸味的夹心</p>
<p><strong>郭嘉</strong>：虽然很支持，但是这个界限不是你划的，只要负起责任就ok。<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>： <sup>_</sup></p>
<p>囧囧tyx：我觉得像昆虫棒棒糖，适合送给喜欢玩虫子的人，但是这就只能叫搞怪而不能叫恶搞了</p>
<p>Coogle：送你一个大雕</p>
<p>健康的康。：总和老婆开玩笑，用把她惹生气。。。。度太难把握了。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[霸道总裁整夜输液，有这个必要吗？]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/ba-dao-zong-cai-zheng-ye-shu-ye-you-zhe-ge-bi-yao-ma/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/ba-dao-zong-cai-zheng-ye-shu-ye-you-zhe-ge-bi-yao-ma/">
        </link>
        <updated>2021-06-16T05:49:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>王思聪的故事告诉我们<strong>三个现实与小说不同的真相</strong>：</p>
<p><strong>第一</strong>，霸道总裁其实并不是有钱就能情场无敌，也会通过死缠烂打、土味情话和言语打压来追女孩子，而且还不一定成功。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/175-1.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p><strong>第二</strong>，霸道总裁其实并不是有钱就能呼风唤雨，网上吵个架还得自己去私信营销号来谈投放，钱白花了不说，还被全网群嘲舔狗。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/175-2.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p><strong>第三</strong>，霸道总裁其实并不是有钱就能享受到最好的医疗服务，明明没有必须输液的指征，还是会被医生开输液单子，平白增加风险。</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/175-3.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>前面两点大家很好理解，这第三点关于输液嘛，就需要一些医学专业知识了。</p>
<p>我前天不是推荐了一位欧茜医生的公众号么，作为答谢，她连夜写了篇文章来给基本常识的读者科普静脉输液的收益与风险，教大家怎么判断静脉输液的必要性。</p>
<p>吃瓜的同时还能学到医学知识，而且比霸道总裁家的医生更循证更可靠，简直赚到！</p>
<p>--------------以下是欧茜医生的科普--------------</p>
<blockquote>
<p><strong>输液并不会让病人好得更快</strong></p>
</blockquote>
<p>输液并不是疾病治疗的优先选项，也不会让病人好得更快。</p>
<p>实际上，大量的循证医学证据告诉我们，大部分疾病并不需要输液。如普通感冒、手足口病、拉肚子但没有明显脱水、疱疹性咽峡炎、毛细支气管炎等，<strong>输液都不是治疗的必选项，并不能加速病情的恢复，还增加了不必要的潜在风险</strong>。</p>
<p>除非上吐下泻，身体丢失大量水分，才需要引起警惕。如果病情进展到难以进食和喝水、捏手臂有凹陷，符合了中重度脱水指征，那就可以考虑静脉输液。</p>
<p>根据美国儿科学会2016年发布的《临床实践指南：儿童静脉输液维持》，<strong>在患儿出现明显脱水，且无法口服补液的情况下，采取静脉补液的方式补充含适量氯化钾和葡萄糖的等渗溶液，可显著减少低钠血症的发生风险</strong>。</p>
<p>简而言之，需要静脉输液的情况主要有三种类型，一是没法吃药，二是药物的特殊剂型，三是危重症。</p>
<p><strong>具体来说，符合以下的指征，静脉输液是合理的</strong>：</p>
<blockquote>
<p>1、患者无法口服药物，比如意识不清、术前需要禁食。<br>
2、出现严重的吸收障碍，比如呕吐、严重腹泻。<br>
3、某些药物只有静脉注射用的剂型，或直接口服会对消化道造成伤害，只能输液。<br>
4、某些分秒必争的情况，如重度脱水，昏迷、严重烧伤、严重电解质紊乱等这些“急”“重”症情况，医生必然会分秒必争，据情况给病人输液治疗。</p>
</blockquote>
<p>从王思聪轻描淡写的语气，和有精力说土味情话撩妹的情况来看，他这一夜的输液，大概率是没有必要的。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/175-4.png" alt="" loading="lazy"><br>
输液还有很多潜在风险</p>
<p>据统计，我国人均输液 8 瓶，远高于国际 2.5 至 3.3 瓶，以上，关于输液带来的药物不良反应在国家药监局官网时有通报。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/175-5.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
图片来源：http://www.nmpa.gov.cn/WS04/CL2138/359373.html</p>
<p>输液为什么会这样呢？人正常吃进一颗药物后，药物经口进入胃，经过胃酸的洗礼，然后进入小肠。小肠中充满了大量的粘膜，能将药物吸收进入血液循环。进入血液的药物成分随着血液流动进入各个组织器官，在那里代谢、加工，发挥作用，并最终排出体外。</p>
<p>输液，就是静脉注射，是把药物打进血管，直接进入血液循环，跳过了药物吸收过程。输液里面有无法 100% 去除的「微粒」，这些微粒包括塑料微粒、橡胶微粒、结晶体微粒、纤维、尘埃粒子。现在的制药技术只能最大限度的限制而无法完全清除。</p>
<p><strong>由于输液省去了人体识别外来物质的免疫环节，当这些微粒直接进入血液循环，可能引起</strong>：</p>
<p>1、<strong>过敏反应</strong>：过敏性休克，危及生命，这也是为什么中药注射液一直被人诟病的地方之一。<br>
2、<strong>静脉炎</strong>：微粒导致血管内壁刺激性损伤；<br>
3、<strong>血管栓塞</strong>：不溶性颗粒在脑、肺、肾等小血管引起堵塞；<br>
4、<strong>堵塞微循环</strong>：药液中直径大于毛细血管直径的微粒，会堵塞毛细血管，形成微循环障碍。<br>
5、<strong>肉芽肿</strong>：微粒侵入肺、脑、肾等组织毛细血管内时，会引起巨噬细胞增殖，形成肉芽肿。</p>
<p>医疗行为的原则很多时候是两害相权取其轻。临床上，真正训练有素的医生，绝不会无节制地开输液单，当然也不会一味抗拒输液。她们懂得在对具体的疾病选择恰当的治疗，药物如果能口服，就坚决不要输液。当静脉输液的收益大于风险，那也不必因为恐惧心理而排斥拒绝。</p>
<p>基本常识注：医学吃瓜，欧茜医生目测是全网独一家。有兴趣的，赶紧去关注一下👇</p>
<p><strong>精选留言</strong>：</p>
<p>南墙：宝，我今天去打疫苗了，打的什么苗，是心疼你的每一秒</p>
<p>梦境： 这个故事告诉我们学点pua的重要性<br>
基本常识(作者)：？？？</p>
<p>于子： 居然没有提到万恶的中药输液<br>
基本常识(作者)：总裁没有透露</p>
<p>AsuraSD：这个转折真是——万万没有尿道。</p>
<p>万万真可怜。</p>
<p>音希声：你永远猜不到自媒体蹭热点的搬开方式<br>
对了，云南大象到底是因为环境破坏还是因为环境太好数量太多</p>
<p>tor：噗哈哈哈，这铺垫做的。。。</p>
<p>基本常识(作者)：正经知识，严肃点好吗？</p>
<p>ss²：你好油，我命油我不油天<br>
欧茜医生人间清醒~</p>
<p>子睿Ray：我总觉得不能排除唱双簧的可能</p>
<p>就这样了：霸道总裁在再不分<br>
基本常识(作者)：花大钱者不拘小节</p>
<p>维坦：结合时事热点，服！</p>
<p>Lt. Col. bruce NEE (RET.)：微粒微粒微粒！重要的事说三遍。只要不是有生命危险，都不应该输液<br>
基本常识(作者)：呃，那也不是这么粗暴的</p>
<p>Frank：确实需要这个常识，有些小门诊医生动不动就要人输液。</p>
<p>禾火：这篇文章的展开真是万万没想到了…</p>
<p>～：宝，我去吃饭了，吃的什么饭，想让你乖乖就范</p>
<p>Mr.Chen：欧倩医生是为数不多的具备询证思维的好医生，询证思维是跨入现代医学的必须门槛。</p>
<p>烦了就不玩你：以前我们zz老师说，总裁其实就是高级一点的打工仔。所以说应该是“霸道高级打工仔爱上我”。</p>
<p>Fraudster：哈哈哈哈哈哈哈哈</p>
<p>bïngö：我小时候周围的人感冒了就去输液，认为输液好得快；甚至有人夏天没病也去输液，认为到了冬天可以减少感冒。</p>
<p>莫涵：只有我在关注输液么？孩子上周经历了急性肠道叠，空气灌肠前不能吃喝，只能静脉注射葡萄糖和生理盐水，输液前孩子渴到崩溃。这应该是一个必要输液吧？<br>
基本常识(作者)：对的，有必要时输液，收益大于风险</p>
<p>莫涵：感谢科普，谢谢</p>
<p>轩轩子： 男人的嘴骗人的鬼</p>
<p>イ！：小时候输液真受罪。个人感觉还不如多喝热水，人也不遭罪</p>
<p>六畳一間的堂吉訶德🙇：成年人不是不让输液了吗?我们这要想输液必须得办住院<br>
基本常识(作者)：大医院普遍收得紧一些了</p>
<p>Clouds：瓜做药引子！</p>
<p>风起潇潇：现在住院动不动就输液，病人也是无可奈何</p>
<p>Elfinho：明明才是傍晚，怎么可能“今天”输了“想你的夜”？时间线对不上呀！</p>
<p>Anita：确实如此</p>
<p>李进：这货病的不轻！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[又有医务人员感染，这病毒也太难缠了吧……]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/you-you-yi-wu-ren-yuan-gan-ran-zhe-bing-du-ye-tai-nan-chan-liao-ba/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/you-you-yi-wu-ren-yuan-gan-ran-zhe-bing-du-ye-tai-nan-chan-liao-ba/">
        </link>
        <updated>2021-06-14T05:58:03.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>广州这轮疫情发展了一个多月，我这个生活在广州的科普博主一直没怎么上心。反正防疫措施都有了成熟的经验，稍微有点苗头就给扑灭了，爆发是不可能爆发的。</p>
<p>直到今天，我觉得必须上点心了。</p>
<p>不是点都德那种点心……不开玩笑，是真的要提高警惕，做好防护了。</p>
<p>||<strong>又有两名医务人员感染</strong></p>
<p>据卫健委通报，昨天广州市第八人民医院发现两例医务人员感染新冠病毒的病例。这可太不寻常了……</p>
<p>要知道，现在可不是疫情刚爆发那会儿缺口罩缺防护服的时候啦。去年2月，基本常识发起3个普通口罩换1个医用N95的行动，忙活两周才换到200多个能给援鄂医疗队用的口罩捐到中山三院，是我一整年最骄傲的事情。</p>
<p>基本常识捐赠的其中一批口罩的接收证明<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/174-1.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p><strong>差不多是在去年三月之后，中国就逐步从医疗挤兑中缓过劲儿来，不再缺乏医用口罩和防护服了</strong>。</p>
<p>这次感染的两位医务人员一个在病理科，一个在急诊科，都是按病毒暴露区管理的。他们所在的广州八院，是广州现在唯一一家定点接诊新冠患者的医院，所有的患者一旦确诊都往那儿送，是整个广州防护压力最大但防护力量也最强的地方。</p>
<p><strong>防护装备方面，不需要有任何怀疑，肯定是最好的</strong>。</p>
<p>另一方面，广州这轮经历了一个多月的持续高压，累计一百多位病例，天天都有新病人往八院送，防范医护人员感染肯定是医院的头等大事。这也是把病例都集中到一个医院的原因：集中力量按最强标准防护，避免疫情通过医院扩散。</p>
<p><strong>防护意识方面，也不需要有任何怀疑，肯定是最强的</strong>。</p>
<p>就这样，还是感染了两位医生。</p>
<p>当然，我们可以反思防护流程是不是还有漏洞，可以反思高压久了是不是意识有所松懈。但显而易见，最关键的原因是：</p>
<blockquote>
<p><strong>新冠病毒的这个突变毒株传染性太强了</strong>。</p>
</blockquote>
<p>身着全套防护装备的医护人员<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/174-2.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>||<strong>医务人员感染是关键指征</strong></p>
<p>新冠疫情以来，我印象最深的有三次医务人员感染。</p>
<p>第一次是疫情爆发初期，钟南山院士在接受采访时说他们在武汉发现了医务人员感染。</p>
<p><strong>这就确定了新冠病毒（当时还是不明原因肺炎）存在人传人的现象</strong>。</p>
<p>第二次是今年3月，西安市一名医务人员确诊新冠，感染的是最早在英国发现的变异毒株。更重要的是，这位医务人员在感染前已完成接种了两针疫苗。</p>
<p><strong>这次感染，令公众对疫苗的防护效果有了更理性直观的认知，也更加坚定了政府加快推动疫苗全民接种的决心</strong>。</p>
<p>第三次就是今天公布的，广州市第八人民医院两名医务人员感染。这次感染，让我对新冠病毒Delta变异株的威胁有了更加具体的认知。</p>
<p>之前无论每天新增几例确诊，无论专家计算这个病毒传染性增强了几倍，我坦诚说，心里还是存着侥幸的。那些确诊病例的感染是一起吃饭，离那么近，口罩也都摘了，那感染也是正常的，密接人员隔离了就好啦。</p>
<p><strong>但是，医务人员的感染提醒我，必须高度警惕这个病毒的高传染性，不能等闲视之</strong>。</p>
<p>||<strong>当然也不需要感到恐慌</strong></p>
<p>病毒的高传染性会对疫情防控的整体局势有影响，可能对全球恢复正常人员往来的预期时间有影响，会对前线医务人员形成更大压力，但是对于公众的健康来说，要重视但不需要恐慌。</p>
<p><strong>一是因为当前疫苗对突变毒株仍然有防护效果，并且科研人员早已在密切关注病毒突变持续改进疫苗</strong>。疫苗虽然不能百分比防护，但对住院、重症、死亡的防护效力是非常高的。</p>
<p><strong>二是新冠病毒在没有医疗挤兑的情况下致死率相对很低</strong>。以广州为例，疫情以来累计确诊新冠患者1380例，死亡1例。通俗来说，就算你万分之一的几率感染了新冠病毒，生命安全也不太会受到威胁。相对来说，对生活的冲击还会更大些。</p>
<p>所以，今天要说的总结起来就两句：</p>
<p><strong>要警惕</strong>。</p>
<p><strong>不要慌</strong>。</p>
<p><strong>精选留言</strong>：</p>
<p>胖：陈情 请尽快批准复必泰</p>
<p>樊金刚：针对说质疑“无知”的留言。疫苗有效率是一个科学问题，该承认的要承认，这是实事求是最基本要求，也是后续提高和改进疫苗研发和引进的前提。消除质疑的最好方法，是摆事实，摆数据，用科学方法对待质疑，而不要无理攻击质疑者，给质疑者乱扣“无知”帽子。</p>
<p>Meiyue Lv：“第二次是今年3月，西安市一名医务人员确诊新冠，感染的是最早在英国发现的变异毒株。更重要的是，这位医务人员在感染前已完成接种了两针疫苗。”……请问，医生接种的是什么疫苗？是不是说明此类疫苗对变种病毒无效？<br>
基本常识(作者)：保护率本来就不是百分百啊，接种后感染是正常现象，感染几率比未接种的明显低那疫苗就有价值</p>
<p>Ste7en：那种看到有医务人员感染病例就质疑疫苗的人，真的挺无知的。</p>
<p>过河小兵： 只少先给医护人员打上复必泰，他们如果折损严重的话谁来救我们？</p>
<p>大牛别跑：如果是打了疫苗后才感染的，那么患者基本不会有生命危险，甚至停留在轻度阶段自己就好了。<br>
基本常识(作者)：这就是文中说的重症保护率</p>
<p>ss²： 所以，栋梁，疫苗打了吗？<br>
基本常识(作者)：现在广州没得打，需要等这波疫情过去才能预约。</p>
<p>Tttlacks：这病毒太恐怖了之前看到不是有吸入式疫苗，希望能赶紧投入使用。瑟瑟发抖</p>
<p>基本常识(作者)：吸入式疫苗成份并没有创新，只是换了剂型</p>
<p>Tttlacks：这样啊，不过能投入使用也蛮好的我都还没打上，好难约</p>
<p>🐮 小 坤 坤 🐮：唉～我都唔知点同你讲好，只可以讲你睇到既永远唔系真相，真相你永远都睇唔到<br>
基本常识(作者)：大佬教我</p>
<p>Elfinho：今天看到新闻广州中考推迟到七月，我瑟瑟发抖……希望佛山不要跟着上</p>
<p>路边一企鹅：人在广西，已打完两针疫苗五一越南输入以后就开始紧张了</p>
<p>欧欧：人在广州，早已两针</p>
<p>安好🍀：虽不慌，但不能随意出行了，也不好受啊<br>
基本常识(作者)： 的确是闷得慌</p>
<p>5kk：跟我脚上的跖疣一样难缠</p>
<p>常金鹏：按这病毒的传染性和变异速度，要想结束疫情，最终还得依靠高效防护力的疫苗，以及众志成城的接种率覆盖，除此之外，别无他法。前路漫漫哪。</p>
<p>余音：流感疫苗也是有预防率的，怎么现在就是以为打了疫苗就百分百有效的？数学的基础教育要加强啊！<br>
对个人而言，只有0%和100%的区别，保护率百分之多少，那是统计学上的。</p>
<p>🍁F：今天刚好打完第二针，真觉得我运气蛮好的，距离第一针22天就打上了第二针</p>
<p>Chono：医护人员，理论上应该也是打过疫苗了吧</p>
<p>唐棣之华：哈哈哈 看到感觉闷的评论我就想说 我们在国外已经这个状态快一年多了。</p>
<p>战线拉的这么长，你会有点理解为什么欧洲会有这么多反新冠封锁的示威，甚至这么多人愿意相信阴谋论说新冠是假的：“人为了摆脱困境，总会找到出路，如果不是理性不能给他们出路，他们就会诉诸非理性，哪怕是自欺欺人”。</p>
<p>唐棣之华：打错了 是“如果理性不能解决问题”</p>
<p>劉鍏：不防感染，只防发病<br>
基本常识(作者)：是防重症效果优于防感染</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[老祖宗这么智慧，怎么就没给粽子改良一下呢？]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/lao-zu-zong-zhe-me-zhi-hui-zen-me-jiu-mei-gei-zong-zi-gai-liang-yi-xia-ni/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/lao-zu-zong-zhe-me-zhi-hui-zen-me-jiu-mei-gei-zong-zi-gai-liang-yi-xia-ni/">
        </link>
        <updated>2021-06-13T06:11:52.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>刚看到欧茜医生公众号发了一篇文章，说<strong>粽子不会导致积食</strong>，小儿积食是个传统医学与民间经验结合造就的伪概念，没想到捅了马蜂窝……</p>
<p>她是儿科医生嘛，所以她的读者大多经历过“孩子不爱吃饭”的折磨，还有各种各样的会被归结为积食的表现，都会让家长面临很大的压力。相信孩子容易积食，认为粽子会导致孩子积食的家长非常多。</p>
<p>传统医学“挑疳积”治小儿积食的操作<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/173-1.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>挑完疳积后的手指，有时也会挑手掌部位<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/173-2.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>80后90后的朋友们自己可能也经历过“挑疳积”的恐惧。</p>
<p>我大概五六岁的时候也被老妈带去给老中医在手掌上划过一刀，印象中是取出了一些黄色的东西。老妈看到割开手掌果然有“疳积”，就觉得特别安心，挑出了“疳积”就不怕孩子不吃饭长不高啦……</p>
<p>事实证明，挑疳积治孩子不吃饭还是很“有效”的：你再不好好吃饭，就再带你去把另一只手掌也划开，你还敢不敢了？</p>
<p><strong>当然现在我知道了，当年被老中医挑出来的黄色组织是皮下脂肪</strong>。而我虽然成功挑了“疳积”，最终也没能长到一米七，辜负了老中医的神奇医术。</p>
<p>扯远了，说回粽子，啊不，说回欧茜医生的文章，我觉得特别有意思的是评论区两段对话。</p>
<p><strong>让老祖宗和老祖宗打一架</strong><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/173-3.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>对啊！如果可以用传承了几千年来论证中医的合理与优秀，那也可以用传承了几千年来论证粽子的合理与优秀，代表古老智慧的粽子怎么会年复一年导致孩子积食呢？</p>
<p>几千年来老中医都让大家别喝凉的，怎么就没人加点草药改良一下让粽子不会积食呢？莫非包粽子的箬叶在中医层面的功效其实是假的？</p>
<p>中医理论里，箬叶的功效包括泄热利屎<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/173-5.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>所以你看，你想用科学证据去说服一个笃信中医的人是极其困难的，但是你如果顺着他们的逻辑稍微推演一下，就会发现老祖宗得先和老祖宗打一架才行。</p>
<p><strong>让传统文化和传统文化打一架</strong></p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/173-4.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>||<strong>让传统文化和传统文化打一架</strong></p>
<p>支持中医的人们另一大武器是传统文化。虽然我一直很纳闷儿为什么有人身体生病了要用文化去治，但传统文化在当下的确是一种政治正确，能让他们瞬间站上道德高地。</p>
<p>那你怎么办呢？你不能说传统文化全都是糟粕啊（毕竟还有诗词书画），那既不符合事实也不利于账号安全。那你可以试试用一种传统文化来打败另一种传统文化。</p>
<p><strong>粽子不仅是传统文化，粽子还爱国！啊不，是粽子纪念的屈原还爱国！你们胆敢说粽子导致积食，是不是诋毁传统文化，是不是收了拜登的黑钱</strong>？</p>
<p>中国孩子吃点中国传统文化的粽子怎么就会积食呢？你不了解粽子不要瞎说！</p>
<p>我看这个思路挺好~</p>
<p>写到这里，郑重推荐一下欧茜医生的号。坚守循证医学的儿科医生，专注科学育儿和医学知识的普及，比我这个总忍不住评论时事的“伪科普博主”可专注多了。</p>
<p>而且经常能看到这些有意思的评论，都快赶上基本常识的评论区啦（误）</p>
<p>有娃的现在就用得上，没娃的也能学到靠谱的循证医学知识，毕竟谁还不是个需要现代医学关爱的宝宝呢，对吧？</p>
<p>PS.伪科普博主还是要补充一句，粽子不会导致积食，但普遍热量很高，作为节庆食物，大人小孩适量吃一点没问题，吃太多体重和健康有压力啊。</p>
<p>————————<strong>精选留言</strong>————————</p>
<p>(置顶)R：好家伙，我学食品的。<br>
食品化学的老师说，吃糯米并不会难以消化，相反，糯米比一般的米好消化。<br>
从聪明的古人酿酒就可以推出。<br>
为什么要用糯米酿酒呢？为什么不用一般米？就是因为它容易发生反应啊。<br>
平时吃糯米难消化，是油放多了，这就是另外一个反应了。</p>
<p>（置顶）<strong>r</strong>：有点吓人。<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：广东省中医院珠海医院曾去一家幼儿园义诊，给400多位孩子挑了疳积</p>
<p><strong>乘風</strong>：警惕拜登打粽子牌</p>
<p><strong>C</strong>：反转了，应该把粽叶一起吃下去互补捏🤗<br>
基本常识(作者)：外国朋友吃过粽子之后反馈：中国粽子挺好吃的，就是外面包的蔬菜有点硬不好嚼。</p>
<p><strong>冰川战士</strong>：有一说一，中医确实有其道理不能一竿子打翻，我们反对的是把中医学歪了，学神了，学的唯中医独尊了的那帮子半吊子，但真的学有所成的中医，是很有本事并且真的能治病的。<br>
另外，看到评论里说一吃了糯米粽子就不消化积食的，我提供另一个思路：有没有可能你的消化功能不太好，是只吃糯米粽子积食吗？还是日常就容易不消化、反酸、积食、食欲不振等？<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：问题是，怎么鉴别出这些真有本事的中医呢</p>
<p><strong>冰川战士</strong>：这就要靠自己睿智的大脑来甄别啦，比较保守的办法是：过于极端化、过于神秘化的都不要信。<br>
生活中大部分中医虽然不至于厉害的很，但也不会弄的神神叨叨的。<br>
我自己中医西医都看～总体上我是急病找西医，慢病看中医～<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：我这人不会拿自己健康去碰运气，所以还是算了吧</p>
<p><strong>去码头整点薯条</strong>：大是大非面前你就开始谈科学.jpg</p>
<p><strong>张兵</strong>：”挑疳积”是刑事犯罪，相关的成年人应该抓起来。<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：唉……</p>
<p><strong>Captain Price</strong>：这种治疗方法有点像维多利亚时代的医学又有种中世纪审判女巫的既视感，烧死了说明是无辜的，没烧死就是女巫。</p>
<p><strong>Anita</strong>：粽子吃三个肯定积食<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：你跺你也麻——赵本山</p>
<p><strong>Echo</strong>：哈哈哈哈哈哈哈“事实证明，挑疳积治孩子不吃饭还是很“有效”的：你再不好好吃饭，就再带你去把另一只手掌也划开，你还敢不敢了？”</p>
<p><strong>孙梦妍</strong>：教一下怎么怼不让我喝冰水的人，本来心想拿日本人都喝冰水来怼，总没问题了吧，因为日本人和我们一个人种，他们平均寿命还更长呢，结果对方万能的一句“中国人体质不一样”<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：我火气旺需要冰水压一压，你再这么气我，回头肝火郁结了可怎么办？</p>
<p><strong>孙梦妍</strong>：哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈get！</p>
<p><strong>Emma</strong>：坐标广州，活了30多年，还真是第一次听挑疳积感谢我妈妈<br>
基本常识(作者)：流下了羡慕的泪水</p>
<p><strong>云</strong>：这个医生好会怼，爱了</p>
<p><strong>江南</strong>：体弱的老年人少吃粽子 汤圆 不好消化 可能导致肠梗阻，小孩一般不存在这个问题。<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：其实糯米食物经常给人不好消化的印象应该还有一个原因：口感黏，没有充分咀嚼就进入消化道。<br>
<strong>江南</strong>：特别是没牙的爷爷奶奶 就是囫囵咽下去</p>
<p><strong>闪电娇狼</strong>：我小时候被摔成熊猫眼后，用热鸡蛋在眼眶编滚，然后淤青消下去了 这是什么原理<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>： 其他没滚鸡蛋的孩子也不会一直带着熊猫眼长大啊摔伤肿胀淤青的正确处理有冰敷和热敷两种，适合不同情况，回头我去仔细查下。</p>
<p><strong>悠介</strong>：近来去医院看病，最后开药的时候都是一个西药配合两个中成药，中成药的价格还贵的很，每次吃的数量都跟喂猪一样<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：可以拒绝的，好声好气跟医生商量</p>
<p><strong>郭先生</strong>：但糯米吃多了确实容易消化不良<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：你也说是吃多啦糯米因为平时吃得少，而且通常有调味，的确是很容易比大米吃得多</p>
<p><strong>Habanera</strong>：虽然说即使确实是伪概念但吃了粽子容易消化不良这个是真的，又是糖又是油、还有肥肉，总之我每次吃粽子一定会消化不好🥲只能默默地控制自己吃的粽子量了<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：碱水粽了解一下？油腻的食物的确会有点消化压力，不过大多数人都以为是糯米导致消化不良或积食。</p>
<p><strong>XW君</strong>：哈哈哈我早就关注了，虽然我还未婚未育<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：这样的姑娘，值得大家鼓掌</p>
<p><strong>浊酒新停</strong>：请转告警惕拜登打粽子牌那个网友，我要笑死了</p>
<p><strong>C·罗小黑</strong>：？？？我可能不太理解“积食”这个中医概念，但是粽子就是不容易消化啊，不论是甜的还是肉的都是热量炸弹，我小时候就不爱吃饭，爸妈为了让我多吃肉多吃菜，粽子（也包括汤圆元宵等等）就只让我少吃一些。粽子吃多了，就要求我出去玩玩够一定时间才准回家。从这个角度，从纯西医理论来说，粽子热量确实高，让孩子少吃这种精碳水高热量食品，一点问题没有。<br>
基本常识(作者)：对啊，欧茜医生的文章和我的文章都强调了粽子热量高不该吃太多。但是积食属于伪概念，借粽子这个话题科普而已。另外，糯米食如果咀嚼充份，比大米好消化呢</p>
<p><strong>四元</strong>：笑死了，不利于账号安全<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：对啊，还有被网暴不利于心理健康</p>
<p><strong>苔生</strong>：看到挑的是皮下脂肪，想想都疼啊！<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：我是5岁就抽过脂的男人，我的身材能不好吗？</p>
<p><strong>登山伯</strong>：鉴别真有本事的中医其实很简单——他们存在于电视剧里以及传说中。<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：神医喜来乐印象很深</p>
<p><strong>蹲起boy</strong>：以前哪有这么多吃的 不是大户人家再怎么吃都不会吃积食吧？<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>： 那时通常也只有大户人家才请得起郎中</p>
<p><strong>蹲起boy</strong>：过年过节的门槛可没有高到大户人家吧</p>
<p><strong>吐梦</strong>：这四百多个疳积孩子的家长就没有一个报警的？</p>
<p><strong>偏微分高手</strong>：违背祖训</p>
<p><strong>一零</strong>：挑疳积…得多疼啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊</p>
<p><strong>不想说话</strong>： 天啦噜，我妈有中度胃溃疡，我一直跟她说早晨不要空腹吃粽子亏我自诩新一代有文化的新青年<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：重点是要仔细嚼碎，糯米食不像大米那么清爽，很多是囫囵吞下了。</p>
<p><strong>高翔</strong>：可怜的孩子啊！连胃口不好的权利都不能有。</p>
<p><strong>Icarus</strong>：欧茜医生的微博很早就关注了，感谢她引导我认知循证医学。</p>
<p><strong>吕明洋</strong>：我记得老家有本古书是医书，里面有治疗小儿夜啼的方子，大概是用猪粪啊童子尿啥的搞一只像艾灸条的东西，烧一下泡水给小孩子喝………晚上哭就给小孩灌粑粑汤～估计吓的也不敢哭了……原理都是通的嘛<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：</p>
<p><strong>孙梦妍</strong>：挑疳积的图片简直是有违人伦的画风</p>
<p><strong>Jayce</strong>：这思路学习了，只有魔法可以打败魔法</p>
<p><strong>ss²</strong>：我从小也不爱吃饭，还好爸妈不太信中医，挑疳积还是第一次听说，太恐怖了……从小就不爱吃粽子，不对，是所有传统佳节食品（除汤圆</p>
<p><strong>无</strong>：你好啊，请问如果我孩子贪吃粽子吃多了，我该怎么办好呢<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：带孩子出去走动走动，别趴着，过几个小时就好啦<br>
<strong>无</strong>：孩子难受怎么走<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：吃到这个程度那只能给点东西玩儿等着这波难受过去了。别给娃喂什么消食的东西，不管用。<br>
<strong>无</strong>：贪嘴，那就没啥别的方法吗，广告上的那个健胃消食片是骗人的？<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：你把健胃消食片理解为零食就好了。这个真没别的办法，要么你试试轻轻给娃抚摸肚子安慰一会儿，纯安慰，别按压</p>
<p><strong>Violet</strong>：还有小儿外科的裴医生，怼起来也是一针见血，往往评论更精彩的<br>
基本常识(作者)：有我的评论区精彩吗！<br>
<strong>Violet</strong>：哈哈哈不相上下哦，都是我喜欢看的</p>
<p><strong>🚀科幻大表姐🛸</strong>：还好我没有被挑过。但是感冒了，老人会用煮一个鸡蛋混着银手镯，在你身上滚啊滚，最后银子变黑了，就说，看，娃的“风热”被滚出来了。给孙子滚的时候，我心里想着，怕是这样子去滚个足球，也会发黑吧，但我还是没说。<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：我小时候摔跤磕出个包来就会被滚鸡蛋，特别烫！而且滚完的鸡蛋也不给吃，馋！</p>
<p><strong>大牛别跑</strong>：作为胃酸过多和胃食管反流的人分享一下：粽子、包子和粥类物质由于含有大量淀粉（和土豆的感觉还不完全一样），且包子的发面还带着油，因此这几种东西不建议晚上吃，会导致胃部不适，以及反流等症状。尤其是平躺下以后。</p>
<p><strong>凝玉殇</strong>：有科普文说热的粽子更好消化，凉的确实会难消化一点。<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：嗯，化学层面，淀粉会有复性的问题，俗称返生。物理层面，失水后硬度和黏度也提高了。</p>
<p><strong>八千里路</strong>：我不信中医那一套，但是我每次吃粽子总会“烧心”，肚子不怎么舒服，所以虽然吃粽子不会“积食”，我仍然不吃<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：油腻食物有可能导致返酸，体检时可以考虑加个无痛胃镜呢</p>
<p><strong>包小绿</strong>：有没有听过挑羊毛疔<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：那是什么听起来也很疼</p>
<p><strong>hedwig</strong>：这个图太触目惊心了，带小孩看中医简直可以算虐童行为了吧</p>
<p><strong>RR</strong>：我昨天早晨吃了四分之三个豆沙粽。通过呼气测量，身体一直处在碳水化合物代谢状态到现在。确实不利于减脂。把“积食”理解为营养不平衡带来的代谢疾病比较合理。同理，“上火”是压力导致的免疫下降和炎症的意思。</p>
<p><strong>思忆</strong>：我们那儿从九十年代开始流行糯米饭加香菇肉末汤油条碎当早餐，每天早上两块钱一碗糯米饭一碗豆浆是80，90后孩子成长的味道（现在已经涨到10块钱啦）。外地的朋友确定会问你们糯米当早餐不会笑话不良么………事实是真的不会啊<br>
<strong>思忆</strong>：<em>确实～</em>消化不良<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：湖北的豆皮异曲同工</p>
<p><strong>Elfinho</strong>：所以我吃粽子吃不多，但吃芒果糯米饭可以吃一大份</p>
<p><strong>十四爷</strong>：用常识去魅。还有一个很重要原因，糯米有黏液，比较顺滑，咀嚼时会让人产生已咀嚼充分的错觉，而事实是并未咀嚼充分就下咽，于是容易增加胃负担。<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>： 是的</p>
<p><strong>冷锅串串</strong>：“挑疳积”那段太他妈吓人啦，啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊——————</p>
<p><strong>秀才哥哥</strong>：积食，凭空想象的科普，本号无法解释。</p>
<p><strong>人民印刷</strong>：评论太精彩了，哈哈</p>
<p><strong>新三元潘亚飞</strong>：我是个胖子，最近在看关于《戒糖》类的书籍，糯米是由支链淀粉组成的，就是葡萄糖组成的团状结构，太利于人体消化了，人体内的淀粉转解酶更容易把它转化为葡萄糖，进入血液中！葡萄糖太多大家都懂得，所以粽子肯定不能多吃！尤其是我这种胖子，不吃也行！</p>
<p><strong>潇逸然</strong>：关于冷敷热敷的那个，打球的我懂，扭伤后要冷敷，让毛细血管收缩少出血，24小时后热敷，让瘀血散快点</p>
<p><strong>9527</strong>：这就去关注，相信有裴医生和基本常识，再加上欧茜医生，能避免绝大部分坑</p>
<p><strong>时间老人</strong>：第一次知道这种东西，这些所谓中医真是害人不浅啊</p>
<p><strong>George</strong>：拜登新牌 粽子牌</p>
<p><strong>北冥鱼雷.</strong>：呀 跟评论区的乘风头像一样耶</p>
<p><strong>周文禹 Joseph</strong>：天狗确实吃月亮啊 不然月亮咋就缺一块了</p>
<p><strong>糸色命</strong>：挑疳积”那个，他们管手指指间关节那里叫四缝穴，基本上也不是挖皮下脂肪，就是一点组织液<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：有另一种手法是挑手掌的，我经历过</p>
<p><strong>道</strong>：喜欢喝冰水那位你不用拿日本人对比呀，想想港台澳和新加坡</p>
<p><strong>那只猫</strong>：警惕拜登打粽子积食牌</p>
<p><strong>万俟跃如</strong>：走，关注一波</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>