<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/</id>
    <title>基本常识</title>
    <updated>2021-08-12T01:18:59.911Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>本号不提供凭空想象的科普。</subtitle>
    <logo>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 基本常识</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[反转了吗？胡赐井透露瑞士生物学家系被迫化名]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/fan-zhuan-liao-ma-hu-si-jing-tou-lu-rui-shi-sheng-wu-xue-jia-xi-bei-po-hua-ming/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/fan-zhuan-liao-ma-hu-si-jing-tou-lu-rui-shi-sheng-wu-xue-jia-xi-bei-po-hua-ming/">
        </link>
        <updated>2021-08-11T01:07:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>化名是有媒体操作规范的。</p>
</blockquote>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/212-2.png" alt="" loading="lazy"></figure>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[有点尴尬……没想到号称中立的瑞士人这么不给面子]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/you-dian-gan-ga-mei-xiang-dao-hao-cheng-zhong-li-de-rui-shi-ren-zhe-me-bu-gei-mian-zi/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/you-dian-gan-ga-mei-xiang-dao-hao-cheng-zhong-li-de-rui-shi-ren-zhe-me-bu-gei-mian-zi/">
        </link>
        <updated>2021-08-10T03:01:27.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/211-2.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/211-1.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[滴酒不沾能有多难？反正我已经守住了6年]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/di-jiu-bu-zhan-neng-you-duo-nan-fan-zheng-wo-yi-jing-shou-zhu-liao-6-nian/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/di-jiu-bu-zhan-neng-you-duo-nan-fan-zheng-wo-yi-jing-shou-zhu-liao-6-nian/">
        </link>
        <updated>2021-08-09T02:40:45.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>是的，今天是站着说话不腰疼的一篇。</p>
<p>想通过自身经历告诉大家，哪怕是在一个充满了各种人情和压迫的饭局时代，哪怕你经营着一家有天南海北业务往来的小企业，滴酒不沾也是可以做到的。</p>
<p>当然，诉诸个体经验不可取，我不腰疼不代表其他人这么做也不腰疼，但个案至少证明了站着说话的可行性。在当下社会，滴酒不沾有难度，但并非不可能。</p>
<p>我在2015年4月22日发了一条朋友圈：</p>
<blockquote>
<p>出于健康考虑，决意终身禁酒，他日难免扫兴之时，乞请宽宥。</p>
</blockquote>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/210-1.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>注意是禁酒不是戒酒</p>
<p>你要是自己爱喝就当我没说</p>
<p>从发出朋友圈的那一刻起，到今天2021年8月9日，我没有在任何场合喝过一滴酒，包括白酒、啤酒、红酒、洋酒，哪怕是果酒。6年多时间，反正我没觉得有多难。</p>
<p><strong>在此期间面对过的诱惑和压力</strong></p>
<p>德国慕尼黑，全球知名度最高的啤酒节，我一口没喝；西班牙马德里，米其林二星餐厅的套餐，7款当地美酒，我一滴没尝；中国广州，饭局上有老板分享据说是20年的茅台，我酒杯都没碰过一下。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/210-2.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
米其林二星餐厅的品酒套餐</p>
<p>在四川某市争取一个订单，宴请客户吃饭，客户那边的领导劝酒两次，我都诚恳致谢，并告知从不喝酒。</p>
<p>在南方某市执行完一个会展项目，带客户一行人和团队小伙伴去宵夜庆功，所有人都很开心，喝到走不动路，我也很开心，但喝酒还是算了。</p>
<p>十年的好兄弟结婚请我去做伴郎，当然义不容辞，但事先说好，迎亲游戏再难我都配合，但酒是不喝的。</p>
<p><strong>在我看来，喝酒这事没什么诱惑不可抵挡，也没什么压力是非喝不可的</strong>。</p>
<p>我不是不给谁面子，也能够理解有的朋友喜欢喝酒，明白有的朋友需要借助酒精来营造一种交流的氛围。你们喝着，我拿茶水饮料陪着，我还可以帮你倒酒。</p>
<p>我酒精不过敏，没有在备孕，不会开车，没有在吃头孢，我一个男人也没有月经，我没有什么“不能喝酒的理由”，我只是不喝，跟谁都不喝，这是我的一点自律，一份坚持。</p>
<p><strong>一点浅薄的个人经验</strong>：</p>
<p>一旦你在饭局上找一个理由来拒绝喝酒，其他人一定也能找到一种说辞来否认你的理由。</p>
<blockquote>
<p>你说开车，他说帮你安排代驾；<br>
你说封山育林，他说一点点不要紧；<br>
你说肝不好，他说张学良吃喝嫖赌抽活到九十九；<br>
你说在吃头孢，他说你上次也是这么讲是不是故意不给面子？</p>
</blockquote>
<p>这样一来，就会陷入一个“我帮你解决了问题你就得陪我喝”的语言陷阱。</p>
<p>喝一点点浅尝辄止就更不可行了，你跟这位喝了凭什么不跟那位喝，好不容易一桌人都敬完了你以为任务完成，居然有人打电话又叫来好几个……</p>
<p><strong>真正最有效，甚至是唯一有效的办法，就是滴酒不沾。在任何场合都没人见过你喝酒，你的招牌就立得住，就可以做到不喝酒也不得罪人</strong>。</p>
<p>我刚工作那会儿其实是喝酒的。那时在报社工作，到处出差采访，招待多，应酬多，刚毕业几年朋友聚会也多，所以就跟着大家喝。我的酒量大概在四五两高度白酒的水平，但是喝完会吐，会难受，也知道对身体不好。</p>
<p><strong>当时天真地以为不喝酒就没法办事，以为不喝酒就融入不了朋友圈子，所以忍着喝。后来我发现，全是幻觉</strong>！</p>
<p>哪有什么事情是真的不喝酒就办不成的？谈业务人家最看重的始终是你的工作能力和资源。</p>
<p>哪有什么朋友是不喝酒就没感情的？有话彼此能懂，有事彼此关照，那才是朋友的真意。</p>
<p>虽然社会上还是存在一些落后的观念和做法，但整体的餐桌文明程度是在逐渐提升的，我个人的观察是对不喝酒的理解越来越普遍，非要把人灌醉的做法越来越少见。</p>
<p><strong>滴酒不沾，一样能办成事情，交到朋友</strong>。</p>
<p>希望这能成为全社会的一个基本常识。</p>
<p>————————<strong>精选留言</strong>————————</p>
<p>栋梁：对了，有一种东西叫无醇葡萄酒，有需要氛围的可以了解一下。</p>
<p>Jade：期待出女生如何拒绝喝酒的文章<br>
基本常识(作者)：这篇文章没有性别差异啊</p>
<p>运仔火贱-.-：终身备孕中，不能喝酒，谢谢。</p>
<p>长年，：对不起，没人劝我酒，我就是单纯爱喝<br>
基本常识(作者)：这有啥对不起的，保持酒德别搞事就好了。</p>
<p>初八不遇：我猜还是会有人说作者站着说话不腰疼，但事实如此，只要任何场合从来不喝，就可以不喝，并且不耽误社交和工作。早些年当记者时曾经用过什么胃不好在吃药之类的理由，对方马上打开手提包展示降压药救心丸等各种随身携带每天在吃的药品。一个朋友严重的酒精过敏，一杯啤酒就要打120的程度，讲给对方听，对方还是要劝酒。所以就是无理由不喝酒，最管用。不是过敏，不是备孕，不是吃了头孢，不是瞧不起你，就是不喝酒。<br>
基本常识(作者)：对！</p>
<p>歐文 × Owen🛫：这篇真的凡尔赛，不需要向甲方爸爸低头的人是真的不用陪酒<br>
基本常识(作者)：执行项目的时候把活儿干漂亮了，客户在领导那儿就有面子，不用从我这里找了。</p>
<p>无觉训🐷：喜欢喝酒，但不喜欢饭局上喝酒</p>
<p>小咪不理发：一直不喝酒，除了身体原因，一个很重要的原因是<br>
酒真的不好喝啊</p>
<p>达：2018年我刚入职某单位，在团建时拒绝喝酒，结果遭到了领导的羞辱。<br>
基本常识(作者)：考虑换个地方吧<br>
基本常识(作者)：彼可取而代之<br>
达：后来我就换了</p>
<p>劈你的雷正在路上：酒精过敏飘过</p>
<p>劈你的雷正在路上：而且很难理解“不喝就不给我面子”这个说辞哈哈哈哈。劝酒者面子这么廉价吗</p>
<p>阿兹：2014年戒酒，和你一样发了宣言，还和领导、同事、朋友做了解释，这些年各种饭局顶着很大压力，失去不少社会资源，但是实现了饭桌自由和身体健康的目标。</p>
<p>杨涛瑞：出家门滴酒不粘，回家后自己小酌</p>
<p>火日立尔玉：什么时候才能戒了糖😭😭😭<br>
基本常识(作者)：如果糖戒不掉就养成健身习惯来对冲吧</p>
<p>阿饼：我和朋友如果一起喝酒我的原则就是不能劝酒，因为酒精的安全摄入量为0，所以喝酒这件事就是用一定的健康去换取欢愉。人当然可以处分自己的健康，但不能处分别人的</p>
<p>熊：在外面一滴也不想喝，但在家会忍不住喝点甜米酒</p>
<p>左宜右有：家里多少支出等着你工资的时候，上级撂下话不喝就滚的时候，没有成长到足够实力和上级或甲方对抗的时候，喝下去的就是生活的蹂躏，没人愿意，可不得不承受。<br>
基本常识(作者)：有腰疼的我也理解，但是也要呼吁更多人接受这个理念，互相伤害就会更少一点。</p>
<p>Jie：整体就是反映了没有边界感，为什么要不喝才行？男人或者女人说喝一杯，就是喝一杯，为什么要因为喝了一杯就代表可以再喝三瓶？能不能学会尊重别人的选择？到处充斥着觉得他比别人更懂的傻逼<br>
基本常识(作者)：区分下应然和实然，有助于把生活过好。</p>
<p>Jie：你说的是：在这个环境中还是有可能坚守自己，我说的是：这个反复逼迫别人不能坚守自己的环境就是有问题的。实然是会变的也是应该被改变的</p>
<p>万俟跃如：支持，坚持了两年的路过。</p>
<p>Krauzer Heimer：“我这人酒品不好，喝两口就上头，上头了就搂着你抱啊亲的，还是别了。”<br>
基本常识(作者)：对方狂喜</p>
<p>凤凰0937：开公司，烟酒茶一概不沾！<br>
没有客户难为自己。<br>
坦诚相待，朋友忒多</p>
<p>小北：喝酒的人，都是自己想喝……<br>
基本常识(作者)：那也不能这么说，还是有很多没想通或者被迫的。我以前喝酒的时候就是没想通，其实心里根本不想喝。</p>
<p>小北：能够说服自己的人，都是内心强大的</p>
<p>星野铃兰：遇到了贱领导，的确没办法。但是我们可以少这样对别人。自己成为领导后，不要那么贱。</p>
<p>Mr.朱：大学毕业去面试，在建筑工程行业，我说我不喝酒。。然后我被pass了</p>
<p>小安和小叶猫：劝酒，既糟蹋人也糟蹋酒<br>
基本常识(作者)：来自山东的宣言！</p>
<p>Perspectived：烟是怎么戒的<br>
基本常识(作者)：没抽过……</p>
<p>张辉：酒是一类致癌物，大家少喝酒吧，为健康！<br>
如何拒绝喝酒，就不喝，多拒绝两次别人就知道你不喝酒了，也就不劝你酒了。</p>
<p> з兜兜飞ε ：瞅了一眼我的白酒基金，心又凉了52°</p>
<p>Tiger ZHANG：原先我当经理的部门，相当于普通人理解的采购部，我花了一年多的时间，终于把酒戒了，因为我眼睛微毛细血管增生，如果再喝，可能引起视网膜脱落。领导们慢慢地也接受了。</p>
<p>舒夏午后：我烦的不是喝酒，而是在我不想喝酒的时候被迫喝酒哈哈</p>
<p>羚羊：每年都要喝一两次吧，都是进山和当地的老大叔朋友什么的，那是山里人的真诚，很难拒绝。自己日常是不喝的<br>
基本常识(作者)：山里人自酿老酒最容易上头各种杂醇</p>
<p>囧囧tyx：在日本这边有一种理由叫：我骑自行车来的<br>
在日本这边理论上是骑自行车也不能喝酒的<br>
基本常识(作者)：要啥自行车啊？等下我开车送你回去</p>
<p>fo：因为劝酒出事的例子还少吗?太缺乏教育了</p>
<p>郑树苗：评论一看不懂 女生拒绝喝酒不是参考文章，就一句“来月经了”？<br>
基本常识(作者)：这还没法检查验证</p>
<p>Toler：我司老外和我们说，大家可以高兴喝酒，但是谁喝醉了或者把谁灌醉了就是他自己自控能力不行。</p>
<p>lizard：虽然无法理解酒有什么好喝的，但感受到了博主的自律和不易。<br>
基本常识(作者)：中心思想是并没有不容易啊</p>
<p>印霞江边：赞！新时代应有的文明高度！</p>
<p>zxcvbnm：中国广州，饭局上有老板分享据说是20年的茅台，我酒杯都没碰过一下。<br>
直接用酒瓶干了？<br>
基本常识(作者)：被动闻了酒味儿，也算摄入了一点酒精吧</p>
<p>不说：有一种酒，你肯定拒绝不了，哈哈，料酒，不知不觉就下肚了(我不懂，也可能做菜时候蒸发了)<br>
基本常识(作者)：熟透的水果也有酒精的</p>
<p>星野铃兰：我性别女 不喝酒 滴酒不沾 说不喝就不喝 。敬酒也用水，我心意到了，喝不喝你随意。喝酒本来就是个氛围，不喝酒也能搞起来。</p>
<p>张大驴：大学毕业戒酒了三年，然后有一天停水，口渴的不行，半夜喝了室友的燕京，真他妈难喝！后悔死了，要是麒麟该多好，然后又戒酒了三年到现在，含酒的食品也不吃。</p>
<p>郝摇号：我爱喝酒，又挑酒，然后圈子又太low，所以我还是在家自我陶醉吧，出门一概不喝</p>
<p>イ！：没有很严格要求自己，就做到不贪酒 不买醉。入乡随俗的，随便尝个味。最近看国外研究说饮用酒精是没任何益处的，还有致癌风险。</p>
<p>浅草：是这样。我喝了酒第二天会头疼，所以也不喝酒。有一次初中同学聚会，一个同学说，你不喝就是不给我面子。我一听这话就不乐意了，我为什么要给你面子。对方很尴尬。不过酒照样不喝</p>
<p>明月入怀：项先生，你是个伟大的普通人。几乎每篇文章（我仅对莫让局长摘桃那篇文章有保留意见）都把道理说的深入浅出，明明白白。你不仅文章理性，而且能够在生活中自律，这就是榜样。</p>
<p>苏齐：我只有自己或者跟老婆一起会喝酒，和其他人一概不喝，我不想做的事情谁也别逼我，emmmm，就是不给面子</p>
<p>Elfinho：非常佩服你能够在生意场上滴酒不沾，我有几位做生意的好友大概已经养成喝酒谈生意路径依赖了，所以我只能看着他们酒后的狼狈样子却无能为力。</p>
<p>行走着的宋公子：禁酒1年半了</p>
<p>越莱Eden：倒挺想喝呢，不过医生说再喝下去小命不保。我觉得我还是歇了吧。</p>
<p>叫我小王：希望我可以像你一样。感谢。<br>
基本常识(作者)：不客气</p>
<p>👤：自律反而最简单</p>
<p>🍁F：这几年针对年轻人推出的那种低度的果酒，别喝，虽然不怎么会上瘾，但资本的目标就是在培养喝白酒的预备役，别被割了</p>
<p>songying：对，如果不喝一定要贯穿始终。</p>
<p>C-137：所以从科学的角度来说少量喝酒会不会有危害?从不参加酒局但是偶尔自己在家调制一点加入少量酒的酒精饮品，会对身体造成伤害吗<br>
基本常识(作者)：少量酒精也会提高患病概率，但这种事情纯看个人乐不乐意，别自己骗自己就好。</p>
<p>e011011101001：可是没有工作能力或资源的人该怎么办？<br>
基本常识(作者)：至少可以做到不去强劝他人喝酒吧</p>
<p>strange_lin：我也喝酒，喝多过，现在都会注意限量、限次，另外也从来不会强迫别人喝酒，挡酒倒是做过不少。我们公司也没有酒文化，因为大部分人都不喝酒，大家爱喝喝不喝拉倒。都是成年人，自己能控制，不勉强，就好。</p>
<p>cat007：工作不需要应酬，但也能曾经2两52度的白酒就干的，现在只能承受锐澳的微醺。只要不想喝就没人能勉强得了</p>
<p>氕氘氚丿：非常认同</p>
<p>Sky：抽烟吗梁</p>
<p>林君君：真的吗<br>
基本常识(作者)：真的啊</p>
<p>太阳照常升起：今天开始戒烟<br>
基本常识(作者)：我帮你记着，一个月后来报到吧</p>
<p>太阳照常升起：好</p>
<p>纪：劝酒本质上是一种权力，我行使了对你的合法伤害权，我的权力欲得到了满足</p>
<p>能丨明白：所有人都知道饮酒有害健康，可为什么总是有领导／客户劝酒呢？因为这可以看另一方的顺从程度。如果大家都抱有人人平等观念的，那么这种半隐形的压迫测试或许会少很多吧。</p>
<p>潇湘隐士：我也是立志这辈子不碰烟酒的，现在还在读书执行起来很容易，就是不知道将来会咋样，感谢项老师的鼓励<br>
ps：以前跟朋友约饭的时候点了是醉鸡还是啥，我没多想就直接吃了。吃了一会觉得有点不舒服，思考了一下想起来这是醉鸡大概是有酒的，就没再吃了，之后吃了点别的也就没事了<br>
基本常识(作者)：醉鸡，生腌虾蟹我倒是吃过的</p>
<p>Vera：无酒精鸡尾酒之类的呢<br>
基本常识(作者)：嗯，类似我说的无醇葡萄酒</p>
<p>桂小燕：从你拥有第一次痛风发作开始，就会自动戒酒了别问我为什么会知道</p>
<p>如也：有时候，靠一点酒精的麻醉才能够睡去<br>
基本常识(作者)：这绝对是错误操作</p>
<p>珠海搜房帮房天下awill大沈大大沈：我刚好也打算终身禁酒了。幸好看到这篇，就分享了。上个月喝了酒喝多了，误事了。唯一的一次喝多，对酒毫无敬畏之心那天。朋友的媳妇儿过生日，我喝的人家还以为是我过生日呢。</p>
<p>自由人：我希望这能成为职场的基本规则</p>
<p>Jayce：10年</p>
<p>Jayce：包括在甲方的接待宴上，以当地有名的酒品接待，说不喝就是不喝，尴尬什么的，熬一下就过去。<br>
最坏的情况就是黄一单合作，然后『真的不喝』的名声就出来了。而且还顺便鉴别了一个不上道的合作伙伴（或者单位——如果他们因此发难）。</p>
<p>风湿科聂医生：我跟你一样，就是滴酒不沾。</p>
<p>还以为：我也工作6年了，无论遇到任何劝酒情形，从不以任何借口推辞，只说一句从不喝酒，后来也就没人再劝酒了。过滤掉很多饭局，但真诚的关系不会淡漠。</p>
<p>🔥青蛙：只要没有第一次就行</p>
<p>云翳：原来不是很能喝酒，但是如果好朋友们一起玩耍也就会开心的一起喝了，也不是大家劝的</p>
<p>Mengxi：酒精不耐受，正好有足够理由推酒。但又喜欢大口喝酒大口吃肉那种豪气，所以偶尔喝一点，或者喝无醇啤酒</p>
<p>皮皮龙龙皮皮：欢乐水多好喝~酒我是真喝不喜欢</p>
<p>地上人：虽然酒文化成风，但是还是体现物以类聚，人以群分的道理。另外底层不喝酒就很简单，没人在乎。</p>
<p>≧▽≦：从小到大，滴酒不沾，已经把不喝酒当成原则了。希望这辈子都不喝酒</p>
<p>Inclu：我都有十年没喝过了</p>
<p>陶桃桃：一般来说，越是发达的地区，自由戒酒相对越容易吧……</p>
<p>Juan：确实不喝直接说就好了，大不了拿呗果汁茶水顶一下。</p>
<p>ㅤㅤㅤㅤ：我是从小肝炎病危导致肝损伤了，根本接不了酒，啤酒一瓶就倒，白酒一两就醉，所以平常也不喝酒，就是像你说的一样和茶水，我们这边喝酒喜欢玩游戏那种，你不喝酒就得喝水，有一次我喝了三四十杯的热茶，最终结果就是比喝酒还难受吐得更厉害，还不如喝三小盅白酒倒了算了！<br>
基本常识(作者)：也会水中毒的</p>
<p>CHENGXIN：不是备孕，不是过敏，不是其他原因，单纯是因为即使是一滴酒也对健康有损害。</p>
<p>老夫就是传说中的老夫：也许因为没来过北方，有的地方酒桌文化真的很恶心🤢 。<br>
基本常识(作者)：请不要侮辱文化</p>
<p>小新：我喝一点酒，但绝不喝业务酒。倒是从不给人借书，谁都不借，这是我的原则，你确实需要，确实买不到，我买给你，我的书你给我放下。原则没什么对不对，反正我坚持我的原则，也尊重对方的原则，所以喝酒也一样，喝了不办事的也多得很，不喝也能办成事的也不在少数。</p>
<p>冷锅串串：文章没有性别差异，但是现实中有<br>
基本常识(作者)：现实中女性拒绝喝酒比男性还是容易一些</p>
<p>见目辛：戒酒十年，滴酒不沾。共勉</p>
<p>🐈 Δ Monkey🐈：家庭环境很重要，我家从小烟酒不沾，甚至还非常鄙视的态度，我自然也是，我孩子也是</p>
<p>朱朱木子🐒：本人酒不喝，烟不抽</p>
<p>欧豆豆：我是比较喜欢喝酒的，但遵循不拼酒，不劝酒，不宾酒，你喝不喝随你，我喝酒也是图一开心和舒坦。</p>
<p>泡芙：自己想喝就喝点，自己不想喝就一定要坚持一口不喝。我个人觉得如果场合和身边的人不能让自己彻底放心，那就一口别喝，因为只要你喝了一口，那就绝对禁不住别人的劝酒或者说绑架。</p>
<p>熊吉利🦉：我也不喝，说酒精过敏，谁劝都不喝。其实你拒绝习惯了，其他人就会默认你不喝了，根本不叫你。（有一次玩游戏我喝水陪，其实也喝到想吐哈哈哈哈</p>
<p>Allen：滴酒不沾，25年，没有理由，从来不喝。</p>
<p>Tyler Durden²⁰²¹：思路相同，给你点赞。</p>
<p>张佳琦：赞同，能在工作了这么久还能坚持下来实属不易，我也不想喝，但是有时候跟上级一起吃饭不喝酒难免有些感觉融入不进去，总感觉别人有异样眼光，还是我天生敏感想得太多，还是太在意别人的看法，感觉年龄越大，越觉得人情往故重要，年轻时候挺我行我素的。</p>
<p>Restart：我2年了 继续保持.</p>
<p>明白就喜上眉梢：通过千方百计灌酒达到不可告人目的的事太多了。你是有目的的，还是被当作目的的，或是糊里糊涂喝的呢。</p>
<p>图拉真大帝：我也是不喝酒了，在我喝高过几次之后就想通了，对身体没好处我还不喜欢酒的味道，干嘛还喝。</p>
<p>Tongjung：博主提到的唯一有效办法也是我家大哥跟我嘱咐过的，其实蛮有效的。不过我近几年立的人设是一口倒，多喝一口就直接叫救护车的程度，也挺好用的，喝果汁大家也聊得很开心</p>
<p>朱思敏：以酒精过敏为理由十多年，确实是因为对酒没有任何快感，领导同事们都不会找我喝酒。</p>
<p>桫椤：最近二十年来，除了有一次高中同学聚会和大学毕业散伙饭，我没有再喝过一次酒，我也非常认同文章说的，不喝酒并非是什么困难的事儿。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[别让那个局长摘了奥运的桃]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/bie-rang-na-ge-ju-chang-zhai-liao-ao-yun-de-tao/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/bie-rang-na-ge-ju-chang-zhai-liao-ao-yun-de-tao/">
        </link>
        <updated>2021-08-08T12:56:51.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>奥运会今天闭幕，等运动员们回国结束隔离就可以开总结表彰大会了。</p>
<p>中国奥运健儿既有天分，又极为努力，还要克服局长设下的九九八十一难才能取得参赛资格。这88面奖牌，真的非常不容易。</p>
<p>在总结表彰大会召开之前，我觉得很有必要把一些运动员不方便讲的话讲出来。</p>
<p><strong>别让那个局长摘了奥运的桃子！</strong></p>
<p><strong>金牌再多并不是局长的功劳</strong></p>
<p>必须明确，运动员在各个项目中取得奖牌和刷新历史的好成绩，主要是归功于运动员自身的努力拼搏和训练团队的付出，体育科技的进步也帮了一点忙，各个专业队的赞助商也值得表扬。</p>
<p>但是局长，没有任何功劳可言。</p>
<p>作为领导，要么是在外部有压力、环境动荡的时候你顶住压力，力挽狂澜，那算你的功劳，要么是在内部有问题，体系运转不畅的时候你锐意改革，气象一新，那也算你的功劳。</p>
<p>某位局长，在这些方面几乎没有任何为人称道的建树，没有任何理由来分享运动员的荣誉成果。</p>
<p><strong>成绩很好不能掩盖一通瞎搞</strong></p>
<p>体育事业，尤其是竞技体育，是一个有很高专业门槛的领域。这里的专业不止是训练科学方面的专业，也是体育经济管理的专业，国际规则方面的专业，还有公共关系方面的专业……</p>
<p>竞技成绩当然是非常重要的评价指标，但绝不是唯一的指标。</p>
<p>我们要求让专业的人来管理体育事业，并不是说一定要找个退役的世界冠军来管理，也不是说一定得从体育系统里提拔人才，那是狭隘的认知。<strong>但有一条，不管任何人来做这个管理，你得尊重它的专业性，尊重客观规律，尊重运动员的努力</strong>。</p>
<p>没有哪个领导能够精通上面全部的专业内容，但真的很少有哪个领导能够在几乎每个领域都违背专业原则，简称一通瞎搞。</p>
<p>就这样我们的运动员还拿了88面奖牌，我真的是特别佩服他们克服逆境的能力和精神。有理由相信，没有那些瞎搞，运动员们的表现一定会比现在更好。</p>
<p>其实，作为局长，哪怕你什么都不做，最后出来摘个桃我们也都忍了，但你不能搞得上上下下怨声载道之后再来摘桃，这就很不厚道了。</p>
<p>当然，我知道，讲出来这些也阻挡不了局长摘桃的步伐，但我必须要讲。因为局长随时可能调走，但运动员和教练员们还要在这个领域继续奋斗。</p>
<p><strong>不尊重体育规律，不尊重运动员努力的管理规定如果被总结成了成功经验，最终长期受害的是这些在训练场流血流汗的人</strong>。</p>
<p>我们优秀的运动员值得一个更好的局长。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[能不能给科学留下最后一点体面？]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/neng-bu-neng-gei-ke-xue-liu-xia-zui-hou-yi-dian-ti-mian/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/neng-bu-neng-gei-ke-xue-liu-xia-zui-hou-yi-dian-ti-mian/">
        </link>
        <updated>2021-08-07T11:53:41.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>有些话在心里憋了很久，也有很多读者在后台私信让我写，但我真的是不敢碰……今天实在憋不住了，发几句去除了敏感词的牢骚。能看懂的请体谅我无法一吐胸中块垒，看不懂的就权当我是说梦话吧。</p>
<p>科学家、科研机构和科学媒体当然都有自己的祖国，应该守护国家和人民的利益。但是，他们参与的方式是通过科学研究和科学传播来为文明发展做出贡献。</p>
<p>你不应该让科学家上战场的前线，也不应该把科学媒体推到舆论战场的前线。</p>
<p><strong>某些吵了一年多的热点话题，虽然在政治上是一桶糨糊，但在科学上其实是有一条清晰底线的，包括中国自己在去年也是依靠这条科学底线扛过了国际舆论最艰难的时刻</strong>。</p>
<p>我当然知道，政治不能理想主义，外交不可能是白莲花，对方有人不守科学底线来抹黑攻击我们，我们有必要去回应和反驳，甚至你说作为一种策略要去反向抹黑对方，以彼之道还施彼身，我也是可以理解的。</p>
<p>但是你在做这些操作的时候，应该有所选择，有所规避。</p>
<p>这事情本身在科学上并没有争议，现在剩下的只有政治层面的纷争，你让某某社、某某日报、某某时报下场去撕，去吵，去把水搅浑，也就可以了。反正他们的职责里就有这一项，反正他们也没那么在乎观点前后矛盾，反正他们也不介意立场先于事实。大家都能明白，他们说出什么都是出于政治需要。</p>
<p>千不该，万不该，不应该让科技媒体去打头阵啊！那几篇报道看得我真是太糟心了……科学研究的项目可以定制，但是科学研究的结果不能定制。科学传播的话题可以定制，但是科学传播的原则不能定制啊。</p>
<p><strong>让一家以科技为名的媒体去依据阴谋论来写报道，是对科学和技术的公开凌辱，这是伤敌一千，自损一万的打法啊</strong>！</p>
<p>我国民众整体的科学素养本来就不高，那么多科研工作者、教育工作者和科普工作者日拱一卒，把数据一点点往上提，但多少年的努力也经不起一次科学家说亩产万斤和特异功能有效的伤害啊。</p>
<p>这回你让科技媒体去传播针对敌人的阴谋论，下回你需要科技媒体来辟谣国内阴谋论的时候，大家能相信吗？大家敢相信吗？</p>
<p>透支民众对科学技术和科普工作者的信任，最终受到长期伤害的是我们自己的经济发展和文明进步啊。</p>
<p>能不能不要让科技媒体上舆论战场？</p>
<p>能不能给科学留下最后一点体面？</p>
<p>在大灾大难面前，在生死存亡时刻，我们还要依靠那份宝贵而脆弱的信任。</p>
<p>不要现在就把它败光了！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[极端天气频现，连沙漠都发洪水，是要沧海桑田了吗？]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/ji-duan-tian-qi-pin-xian-lian-sha-mo-du-fa-hong-shui-shi-yao-cang-hai-sang-tian-liao-ma/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/ji-duan-tian-qi-pin-xian-lian-sha-mo-du-fa-hong-shui-shi-yao-cang-hai-sang-tian-liao-ma/">
        </link>
        <updated>2021-08-06T12:04:51.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/207-1.png" alt="" loading="lazy"><br>
最近几年，可能很多人都跟我一样，直觉认为极端天气越来越多了。一般我们做科普的人都喜欢写那些错误的直觉，但是很遗憾，这回直觉是对的，极端天气的发生频率真的是变高了。</p>
<p>千年一遇的河南暴雨是一例个案，塔克拉玛干沙漠发洪水是另一例极端个案。</p>
<p>从地质纪年的尺度来说，气候的变化，地理的变迁当然很常见，但沧海桑田的变化总归是在漫长的岁月里逐步发生的。</p>
<p>这种变化，我们这代人要赶上了吗？就这个问题，我去做了点功课。</p>
<p><strong>暴雨加积雪融水</strong><br>
<strong>造成了这次季节性洪水</strong></p>
<p>上个月，年平均降水量只有72毫米的新疆轮台县遭遇了洪水，300多平方公里的沙漠瞬间变成了一片汪洋。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/207-2.gif" alt="" loading="lazy"></p>
<p>这次洪水属于<strong>天山山脉迪娜尔山段的暴雨加上天山积雪融水叠加形成的季节性洪水</strong>。</p>
<p>首先，新疆地处内陆，不受季风系统的直接影响，降水主要来自于大西洋以及北冰洋带来的水汽。举个例子，欧洲降水量增加，会增加新疆北部降水的概率，再加上中纬西风带的势力加强，水汽会越过山体形成降水。</p>
<p>其次，沙漠土壤相比普通土壤，固水能力和排水能力都更差，再加上中石化西北油田玉奇片区这一区域地势较低，更加剧了洪水的泛滥。</p>
<p>最后，夏季气温上升会导致天山山脉的积雪消融。Nature Climate Change一篇论文预测，全球变暖会导致西太地区的热带雨林带北移，从而导致印度和喜马拉雅地区的降水（雪）量增加，青藏高原变得湿润了，与其比邻的南疆在春夏形成融雪性洪水的概率也就越大。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/207-3.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p><strong>沙漠发洪水</strong><br>
<strong>新疆可以变江南吗</strong></p>
<p>这次沙漠发洪水其实不算意料之外，早在2019年，中科院的一份研究报告就已指出，<strong>全球变暖驱动水循环加剧，导致了我国西北地区由干旱转为暖湿</strong>。</p>
<p>沙漠变绿洲，乍一听感觉是好事，然而，这种<strong>变化的过程对人类生活和生态平衡的冲击却不容忽视</strong>。</p>
<p>随着气候转为暖湿，会导致暴雪、暴雨、极端高温等极端气候事件的增加，这次的沙漠发洪水就是个例子。</p>
<p>气候变化对新疆农业的冲击也值得重点关注。光、热、水等气候资源的长期变化，会对当地农业种植结构和农产品品质产生显著影响。比如说，葡萄、西瓜、红枣等瓜果生长后期和成熟采收期如果雨水过多，不仅甜度会降低，还会导致果实开裂及腐烂病，黑心病等病害爆发。</p>
<p>至于暖湿的气候能不能让新疆变江南，中国科学院新疆生态与地理研究所陈亚宁主任认为：</p>
<blockquote>
<p>衡量一个地区的干湿变化，不能简单基于降水，还要综合考虑温度、辐射、风速等因素。新疆的蒸发能力远大于降水，因此，目前的降水增加并不能从质上改变新疆干旱缺水的状况。所以，新疆要变成江南是很难实现的。</p>
</blockquote>
<p><strong>暖湿化趋势不能从根本上改变新疆干旱区荒漠景观的基本格局和干旱缺水的状况，反而更应该警惕极端降水可能带来的气候或地质灾害</strong>。</p>
<p><strong>北纬40°“魔咒”</strong><br>
<strong>是中纬西风带在作妖</strong></p>
<p>除了沙漠发洪水，最近全球发生的其它极端天气事件也主要集中在北纬40°一带，有人称之为“北纬40°魔咒”。</p>
<p>这个解释起来稍微复杂一些。地球表面的风带总共有六个，南北半球各三个，关于赤道对称，分别是低纬信风带（东北/东南信风）、中纬西风带（盛行西风带）、极地高气压带。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/207-4.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>图片图/网络/地球信风带和风向示意图</p>
<p>当中纬西风带以纬向型为主时，环流平直，冷暖气流交换不剧烈，天气气候特征平稳；<strong>以经向型为主时，会出现大槽大脊，引导南北冷暖气流剧烈交汇，从而形成恶劣天气，加上副热带高压的强度和位置异常的协同作用，造成了近期的极端天气频发</strong>。</p>
<p>国家气候中心首席预报员陈丽娟在采访中对极端天气做了详细解答：</p>
<blockquote>
<p>东太平洋副热带高压和北美西风带高压脊结合，形成了非常高的阻塞高压，加剧了<strong>加拿大和美国西北部的极端高温</strong>。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>7月中旬，北美副热带高压北扩，引导低纬度的水汽输送到美国东部，与北美高压脊东侧的低压槽引导的冷空气交汇，造成<strong>美国东部地区的强降水</strong>。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p><strong>德国的暴雨</strong>是因为来自地中海低层的气旋系统北上，将大量暖湿水汽向北输送，并受到大西洋东北部到欧洲北部上空高压系统的阻挡，形成切断低压，水汽辐合异常强烈，发生强降水过程。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p><strong>河南暴雨</strong>是受到西太副高和台风活动的共同影响，偏强偏北的西太副高和中亚地区的大陆高压使得大气环流形势相对稳定，进一步延长了河南等地强降水持续的时间。</p>
</blockquote>
<p>“全球变暖”的概念被很多人理解为“冬天更暖，夏天更热”，这是一种片面的认识。全球变暖，尤其是在短时间内快速（相对历史常规）变暖，最大的危害是导致极端天气和气候异常现象。</p>
<p>冬天百年罕见的极寒天气也可能是全球变暖的负面结果，这违背直觉，但也是真的。</p>
<p>这件事，没有人可以置身事外。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[中国计划生育协会征集三孩政策标语，我先来抛砖引玉]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/zhong-guo-ji-hua-sheng-yu-xie-hui-zheng-ji-san-hai-zheng-ce-biao-yu-wo-xian-lai-pao-zhuan-yin-yu/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/zhong-guo-ji-hua-sheng-yu-xie-hui-zheng-ji-san-hai-zheng-ce-biao-yu-wo-xian-lai-pao-zhuan-yin-yu/">
        </link>
        <updated>2021-08-04T09:40:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>众所周知，计划生育是我国的基本国策，但是考虑到时代的发展，现在计划有点变化，从一胎变成了三胎。所以，为了帮助大家更好地理解国家政策的最新导向，中国计生协发起了一个征集宣传标语口号的活动。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/205-1.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
活动设一等奖5个，各奖励1000元</p>
<p>早说嘛！这种事情我擅长啊，基本常识的读者们肯定也有很多好点子，这个奖金我们拿定了！</p>
<p><strong>考虑到中国计划生育协会去年花掉了7507.37万财政经费，我觉得，从他们那儿赚点奖金过来总归是个好事，也算是为社会文明做点贡献</strong>。</p>
<p>我的思路是借鉴已经验证过效果的成熟文案。我国历史上有非常成功的计划生育推广经验，沉淀了很多宣传智慧。虽然政策内容略有变化，但思路可以借鉴，作风可以传承。</p>
<p>说干就干，我先抛砖引玉，诸君请洒潘江，各倾陆海云尔。</p>
<p>历史资料01：</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/205-2.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>投稿标语01：</p>
<p><strong>只生三个好  轮流来养老</strong></p>
<p>养老是每个家庭都关心的问题，中国历来都有养儿（女）防老的传统，现在国家帮大家测算好了，除了社保之外，我们每个家庭还需要有3个孩子来帮忙养老就刚刚好。</p>
<p>本标语既能体现国家生育政策制定的科学性，又积极回应了下一代养老压力过重的焦虑，朗朗上口便于记忆，是我自己最满意的一条。希望大家多多支持。</p>
<p>历史资料02</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/205-3.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>投稿作品02：</p>
<p><strong>三生有幸  为国立功</strong></p>
<p>这一条巧妙利用中文双关的修辞手法，将【出生在伟大的祖国三生有幸】和【为国家生育三胎享受家庭幸福】有机融合，又完美呼应了当前全社会高涨的爱国主义思潮，实属佳作，很难谦虚。</p>
<p>历史资料03：</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/205-4.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>投稿作品03：</p>
<p><strong>生育三胎不吃亏</strong><br>
<strong>减负政策正在推</strong></p>
<p>以前我们实行计划生育的时候，工作方法还比较简单，有时靠一些奖励资金来调动群众积极性，后来发现调控效果太好了，生得有点偏少，所以现在需要调整工作思路，奖励的力度太大了不合适，主要还得从减轻负担着手。</p>
<p>当前，相关部门正在轰轰烈烈推动减轻育儿负担的相关配套政策，应该通过标语宣传及时让群众知晓，知道国家为大家操了心，办了事。</p>
<p>历史资料04：</p>
<figure data-type="image" tabindex="4"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/205-5.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>投稿作品04：</p>
<p><strong>三胎不会要你命</strong><br>
<strong>别怕鸡犬不宁！</strong></p>
<p>当下有一些自媒体博主总喜欢贩卖焦虑，渲染生三个孩子之后的养育压力，对此，我们必须坚决予以正面回应：生三个不会要你命，家里不会鸡犬不宁！</p>
<p>我们上一辈生4个生5个不也都带大了吗？家里养的鸡和狗也都活得好好的！以我奶奶的经验来说，老大带老三，老二自己玩，家长搬砖种田一点儿都不耽误。</p>
<p>历史资料05：</p>
<figure data-type="image" tabindex="5"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/205-6.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>投稿作品05：</p>
<p><strong>生足三胎</strong><br>
<strong>享受名人富人专属待遇</strong></p>
<p>以前超生要罚款的时候，只有张艺谋导演这样的名人富人才有足够的实力生三胎。现在国家政策越来越好（并没有说以前不好的意思），普通群众也可以享受以前名人富人的专属待遇，也可以生育三胎。</p>
<p>这样的好事，当然要挂横幅刷标语，让每一位中国人骄傲自豪。</p>
<p>历史资料06：</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/205-7.png" alt="" loading="lazy"><br>
投稿作品06：</p>
<p><strong>说好三个不能超</strong><br>
<strong>敢生四个要坐牢</strong><br>
（纯属押韵需要，不代表国家法规）</p>
<p>现在社会上对国家政策有一种错误的认识，以为国家在鼓励生育，以为生得越多越光荣，必须旗帜鲜明地遏制这种错误思潮。计划生育的基本国策不能动摇，这也是中国计划生育协会的历史使命。</p>
<p>说好了让生三个就是三个，不可以擅自行动生四个五个，郑重提醒：</p>
<p>子宫不是法外之地，不要忽视国家政策的严肃性。</p>
<p>历史资料07：</p>
<figure data-type="image" tabindex="6"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/205-8.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>投稿作品07：</p>
<p><strong>你说不想生孩子</strong><br>
<strong>我不让你买房子</strong><br>
（纯属押韵需要，不代表国家法规）</p>
<p>历史经验表明，通过房产政策来调控一直是社会管理最有效的法治手段。推行国家三胎生育政策的工作中，也应该借鉴这一经验，将孩子数量和买房资格有机结合在一起。</p>
<p>建议各地结合实际情况推出相应配套政策，例如生一个不准买房，生两个只能买五环外，生三个才有资格随便买，生四个就收回房屋产权。</p>
<p>历史资料08：</p>
<figure data-type="image" tabindex="7"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/205-9.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>投稿作品08：</p>
<p><strong>生起来</strong>，养起来<br>
<strong>就是不能打下来</strong></p>
<p>据人民网报道，中国每年人工流产曾高达1300万例，高居世界第一。这种不负责任的行为严重违背国家生育政策的初衷，应该及时遏制。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/205-10png.png" alt="" loading="lazy"><br>
原文链接：<br>
http://world.people.com.cn/n/2015/0126/c1002-26451358.html</p>
<p>虽然现在还不适宜通过法律法规禁止人工流产，但宣传呼吁可以先行一步，这很有必要。</p>
<p>历史资料09：</p>
<figure data-type="image" tabindex="8"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/205-11.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>投稿作品09：</p>
<p><strong>三胎生不到  老公戴绿帽</strong></p>
<p>生孩子不只是妇女的责任，也是广大男性同胞的责任，这一点一定要明确。能不能生到三胎，很多时候要看家里男人行不行。很多不负责任的男性以工作压力大、食品安全差为借口掩盖其生育能力不行的事实，姐妹们不要上了他们的当。</p>
<p>中国计划生育协会在官网首页推荐的文章明确说明了，男人不行，可以想想办法，比如吃驴鞭来平和进补。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/205-12.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
原文链接：<br>
https://www.chinafpa.org.cn/kpyd/lxjk/202103/t20210330_45212.html</p>
<p>再有就是男性朋友们平时要多加练习，多交公粮，用进废退可不是开玩笑的。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/205-13.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
原文链接：<br>
https://www.chinafpa.org.cn/kpyd/lxjk/202103/t20210329_45200.html</p>
<p>反正方法都告诉大家了，再不行就肯定是男人主观上不努力。姐妹们把绿帽子准备好，对于那些生完一胎两胎就想停的不负责任的男人，不用跟他们客气。</p>
<p>历史资料10：</p>
<figure data-type="image" tabindex="9"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/205-14.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>投稿作品10：</p>
<p><strong>要在夏季掀起三胎生育新高潮</strong></p>
<p>时不我待，只争朝夕啊同志们！</p>
<p>国家三胎法规和配套政策这么快出台的良苦用心大家要心里有数，不要消极等待，不要瞻前顾后。就现在，就在这个热情如火的夏天，让我们掀起一场三胎生育的新高潮！</p>
<p>这条标语既是对广大育龄群众的鼓励，也是对中国计划生育协会全体同仁的鼓励，国家赋予了中国计划生育协会新的历史任务，相信大家一定会一如既往鼓足干劲坚决完成。</p>
<p>至于有些群众的不理解甚至冷嘲热讽，请大家一定不要往心里去。很多人不了解我国的特殊国情，不了解真实的历史情况，有所误解也在所难免。</p>
<figure data-type="image" tabindex="10"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/205-15.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>就让他们在网上说去吧，中国计生协只管把国家三胎政策的标语刷到每一座猪圈的墙上，历史不会忘记计生干部的贡献。</p>
<p>不仅是中国，计生协还将参与积极参与全球人口治理工作，将先进的计划生育经验传授给更多有需要的国家。</p>
<figure data-type="image" tabindex="11"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/205-16.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>原文链接：<br>
https://www.chinafpa.org.cn/jgsz/jsxjj/201812/t20181228_44632.html</p>
<p>有兴趣参与标语创作的读者可以自行进入中国计划生育协会官网查看投稿方式。（特别提醒：在本文评论区投稿是没有奖金的啊）</p>
<p>————————<strong>精选留言</strong>————————</p>
<p>栋梁：补充说明：09条两个截图，计生协网站上涉及驴鞭和用进废退的两篇文章链接已经打不开了，但我有原始截图的，真实性请放心。</p>
<p>姓高名俊：一生二，二生三，不生不是中国人！<br>
基本常识(作者)：你这是化用老子的话吧？</p>
<p>xiaonidou：仨孩真幸福，天天斗地主<br>
基本常识(作者)：这个角度好啊，自家人玩牌也不会传播疫情。</p>
<p>折盆壬：贫困山区要致富，生仨孩子帮种树</p>
<p>杨涛瑞：我投三生有幸一票</p>
<p>跳大神儿模拟器：生三胎扫码变紫色 赠送最强者王者称号</p>
<p>陈本布衣：三个宝宝好，多头下注错不了<br>
基本常识(作者)：一看就是基金高手</p>
<p>王么么 🎈：第一条不妥当，怎么能把养老不力的锅甩给政府，要相信政府。<br>
基本常识(作者)：是群众自觉为国分忧</p>
<p>邱君：此时不生何时生，巴山夜雨涨秋池！<br>
基本常识(作者)：不要强行对仗</p>
<p>举个栗子🌰：看完更不想生了生一个是任务，生两个是幸福、生三个自求多福</p>
<p>Hawaii：天生万物以养人，人有三胎以报天</p>
<p>徐伯宏：我就想问问，如果不鼓励生育，老年人养老能否世界帮助解决<br>
基本常识(作者)：你这是问谁呢<br>
徐伯宏：问那个说人口太多地球承受不了的朋友，或许还有外国友人吧</p>
<p>嗯嗯嗯：该生不生，孤独一生</p>
<p>林时龚：三胎，是检验男人行不行的根本标准。</p>
<p>吕潇枫：孩子生到仨，钞票大把抓！<br>
基本常识(作者)：感觉是钞票大把撒才对啊</p>
<p>核酸分子：不孝有三：<br>
1、一个不生；<br>
2、只生一个；<br>
3、不生三个。</p>
<p>單行道·平行綫：插播一条留言，独生子女费上哪领<br>
基本常识(作者)：请咨询社区居民委员会</p>
<p>三十四画生：中国生育三个孩子，生活水平绝对超过美国生育四个的中产阶级</p>
<p>桑尼爱袜子。：三角形，家庭最稳固。<br>
基本常识(作者)：欧几里德表示赞同</p>
<p>文学：现在国家政策越来越好（并没有说以前不好的意思）…满满的求生欲</p>
<p>#阿吉在路上：要想富先修路，多生孩子多种树！</p>
<p>杭杭Chloe🐳：生男生女都一样，生足三胎才重要！</p>
<p>.：天生万物以养人，人生三孩以报天</p>
<p>胡安华：生生不息，三生有幸。</p>
<p>Feriec：我投③号一票。优点是结合上面口径，可实可虚：推动了，那就是落实了，真·生不亏；没推动，也能起到一定鱼竿吊萝卜的效果，诓到一部分吃了亏的。</p>
<p>Hou Gin：家有三宝，如有三宝</p>
<p>chocoholic.：09笑死我了</p>
<p>ㅤ：你爱我，我爱你，生三胎甜蜜蜜</p>
<p>熊出没：要想富，多生孩子，多养猪</p>
<p>Xx：磨刀不误砍柴工 生完三胎在打工</p>
<p>-：我小时候做错事，我爸先是口头教育，我没改，我爸就要棍棒教育。</p>
<p>￼：要想富，先修路。生完三胎后致富。</p>
<p>熊出没：早生多生，幸福一生</p>
<p>珊瑚海：三生有幸绝对应该有姓名啊</p>
<p>张紫溟：生三个多没劲啊，干脆生个足球队吧<br>
基本常识(作者)：不科学</p>
<p>༺ཌ༈润物无声༈ད༻：三生有幸，多生有福！</p>
<p>兽人：No.10只是看一眼就覺得一身汗了，大夏天的。。。</p>
<p>孳孳：四海一家，接二连三</p>
<p>阿伯茨德：三孩行，必能出头焉</p>
<p>Tongjung：买房资格这个最好用了</p>
<p>猫饼仔：三生有幸投一票，格局贼拉大</p>
<p>于无声处： 三生有幸，幸福无尽</p>
<p>欣欣向荣：生下老三，自豪一生。</p>
<p>把不学习的都抓起来！：儿孙自有儿孙福，不生儿孙我享福。</p>
<p>一生追光，一生有光：你生仨，我生仨，男女老少笑哈哈</p>
<p>董点医学de大脸猫董原：吉祥有三宝，他好我也好。</p>
<p>許曼瑩：勤劳能致富，多生才幸福</p>
<p>dg爱好者：人多力量大 多生不要怕<br>
三个刚刚好 生娃防养老</p>
<p>Coogle：我选9</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[一篇报道打掉4000亿，是媒体的影响力幻觉]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/yi-pian-bao-dao-da-diao-4000-yi-shi-mei-ti-de-ying-xiang-li-huan-jue/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/yi-pian-bao-dao-da-diao-4000-yi-shi-mei-ti-de-ying-xiang-li-huan-jue/">
        </link>
        <updated>2021-08-03T08:27:07.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>《经济参考报》今早发出一篇【网游是精神鸦片】的报道，相关公司股价应声而落，一个小时内蒸发掉超过4000亿市值。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/204-1.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>嗬！媒体的影响力这么大了吗？如果有人这么想，那就大错特错了。</p>
<p>这篇报道能产生这样的效果，最根本的原因是市场把它解读成了政策强力监管介入的信号，以为是上面通过媒体放出风声，先制造舆论氛围，再重拳出击。</p>
<p><strong>之所以会有这种过度解读，一方面是因为当下这个特殊的时间节点</strong>。</p>
<p>滴滴前不久被全面下架，教育培训行业紧接着又被“扫黄打非”，各行各业都处在风声鹤唳的紧张状态，生怕监管落到自己头上。这时候有点风吹草动就搞得人心惶惶。</p>
<p><strong>另一方面是因为《经济参考报》他妈是新华社，而新华社是Top3的中央媒体</strong>。</p>
<p>很多不懂行的人把它和新华社等同起来，还有些看热闹不嫌事大的编辑转发报道时直接说是新华社的观点。这可差远了。讲实话，如果上面真要放风出来制造舆论，根本不需要这么含蓄。难道是新华社人民日报叫不动吗？</p>
<p>在这个案例里，媒体的影响力是借助其官媒背景身份，以及公众所脑补出的背后政策监管意志来实现放大的。那根本不是媒体自身的影响力，更不是随便哪家媒体通过【重磅报道】能产生的影响力。</p>
<p><strong>实际上，当前媒体的影响力可以说是低到了尘埃里</strong>。</p>
<p>当下媒体（包括官媒和市场化媒体）社会影响力的低下主要体现在几个方面：</p>
<p><strong>一是对公权力的主动舆论监督几乎为零</strong></p>
<p>我们在媒体上看到的贪污受贿、作风不正、失职渎职的报道，要么是当事人已经被查处落马媒体再落井下石，要么是集中整治行动里抓几个典型，要么就是已经在网络上曝光早就人尽皆知的事情。总而言之，主动监督是基本不存在的。</p>
<p><strong>二是媒体对重大社会话题的报道不再提供信息增量</strong></p>
<p>为什么现在的网络热点话题那么多反转？因为传来传去好几天都还是网络信息，大家不能在第一时间看到经过记者调查核实的可靠信息，因为媒体都在网上跟着吃剩饭。</p>
<p>记得我当年做记者的时候（2013年前后），报社还有专门的爆料电话可以倾听读者声音，持续给记者提供调查报道的独家选题。当然，那时大家也会在网络上找选题，但那只是发现一个有价值的“题目”而已，报道的内容都还要靠记者去联系当事人、去实地采访得来的。</p>
<p>而现在，记者对社会热点话题的报道大多数时候全靠网络公开信息来整合完成，或者说，做这些报道很多时候根本不需要记者，只要新媒体编辑就够，反正基本不做采访。甚至连专家观点都不采访了，直接去专家微博、朋友圈截图展示观点。</p>
<p>媒体不能提供信息增量，公众自然也就没必要关注一篇报道到底是哪家媒体发的。反正各家媒体能看到的信息都差不多，那除了几家央媒，其它的影响力也就跟民间大V没啥区别了。</p>
<p><strong>三是媒体很难再去设置议程引领社会讨论</strong></p>
<p>公共媒体的社会功能里有一项非常重要的内容叫【议程设置】，也就是由媒体的报道和评论来发起和引领社会讨论，但现在，这个功能已经基本作废了。到底是被打断了腿还是自废武功不好说，但从结果来看确实是废了。</p>
<p>设置议程的功能一方面被上收到了政府手上，另一方面被下放给了网络舆论和互联网平台，处于【野蛮生长】和【资本定制生长】的混合状态。</p>
<p>今天这篇对网络游戏的报道看似是媒体引领了社会讨论，实质是媒体背后被想象出来的监管力量引领着社会讨论。如果没有互联网监管和教培监管的大议程在前，《经济参考报》的这篇文章根本砸不出几朵水花来。</p>
<p><strong>基本常识写在最后</strong></p>
<p>媒体影响力的丧失或许是移动互联网背景下的大势所趋，但进展如此之快，跌落如此之深，并不是没有主观原因的。</p>
<p>总而言之，当下媒体的一篇报道能对市场和社会产生这么大影响，纯属幻觉。</p>
<p>————————<strong>精选留言</strong>————————</p>
<p>HXN：你说的这个现象只能说是大部分媒体。有些走正道的媒体并不是这样的，比如某球时报，基本所有的内容读完了发现都是一般人想不到的东西。<br>
基本常识(作者)：？？？</p>
<p>图奇Yolo：传统媒体的中心化地位被新媒体打破后，虽然新媒体从整体来看不规范，但少数自媒体制作出的内容水平（比如项老师的内容），比官媒高到不知道哪里去了！这就是让更合适的人参与到这些事情里来，社会整体效率提升的表现。<br>
基本常识(作者)：那不一样，我现在没有采访权，只能提供观点，提供不了事实增量。<br>
图奇Yolo：不用谦虚，能让实事求是这种稀缺资源在人群里普及，项老师也是功德一件</p>
<p>王二：财新还是可以的<br>
基本常识(作者)：是相当可以。但是估计蹦跶不了多久了……</p>
<p>谢禹川：为何说财新“蹦跶不了多久了”？能细说吗<br>
基本常识(作者)：基于当前舆论氛围的瞎猜，姑妄听之</p>
<p>瑞云·李：够胆讲。<br>
基本常识(作者)：媒体行业分析而已，这有什么不能讲的，不用自己吓唬自己</p>
<p>张鹏：是对权力的恐惧，哪来的媒体影响力</p>
<p>卷毛dU：那么媒体该怎么改变呢<br>
基本常识(作者)：我不行，我不上。</p>
<p>vincentheo：我特别好奇现在的科班新闻人都到哪里去了。如果现在的媒体的状态呈现的就是科班新闻人的水准，那他们在学校里学的都是些什么鬼东西。。。<br>
基本常识(作者)：新闻伦理，新闻史，新闻评论</p>
<p>Leesoon：想念柴静。</p>
<p>FREAK：从业者说一下，并不是现在记者不愿意写不愿意报道，其实不少媒体领导也都是想搞深度报道的。并不是从业人员素质下降，为什么成现在这样大家都清楚。</p>
<p>Xng：我一时分不清上面那个读环球时报的是⛵还是真心话</p>
<p>VENUS：每天看看你还更新，昨天的文章还没被举报，就是我的“精神鸦片”。<br>
基本常识(作者)：盼我点儿好吧</p>
<p>Sky：A股韭菜人都麻了</p>
<p>徐伯宏：某球时报=星球时报，有一个记者叫克拉克肯特</p>
<p>Andygooo：现在某些大媒体主要问题：情绪太多干货太少、观点和新闻不分、片面报道、双标。我很多时候都是通过财经类媒体获取有价值信息。</p>
<p>LIC：新传考研中，这篇文章对我很有启发，谢谢<br>
基本常识(作者)：考不上不能赖我泼冷水啊</p>
<p>D.：我看到个不知真假的作者的朋友圈截图，说被删了是资本的力量，他脑壳不知道装的啥</p>
<p>Martin：现在的媒体做好喉舌就行，你那套想法过时了，话说以前报纸还能擦屁股纳鞋底，现在攒着卖废纸都嫌占地方<br>
基本常识(作者)：嗯，毕竟我是上世纪八十年代的老古董</p>
<p>我会一直都：三件事我在学校里尝试组织都没人理我，但愿原因单纯是我没有号召力。<br>
基本常识(作者)：啥事？<br>
我会一直都：学校里我组织起一个“树洞”，时常在这平台里呼吁对公权力的舆论监督，讨论过程不要简单参考网络流行说法，基于事实调查，而不提出另一种观点就会被围；并且想建个群不定期地理性讨论一些议题。根本没人理我。本以为大学里有想法的人不少，但就是没人参加，想创办个学生自己的杂文报都没什么希望。<br>
基本常识(作者)：很久以前，有一群朋友办了一份网络杂志，叫北斗。</p>
<p>风湿科聂医生：大环境的确不好。但，媒体人自己也要反思。说实在的，以后靠自媒体也挺好。<br>
基本常识(作者)：那肯定是不够的……</p>
<p>niccolum：腾讯大家现在还在我公众号列表里<br>
基本常识(作者)：我狠起来连自家的号都封</p>
<p>半世沉浮：我只想说一句：不加规范的自媒体才是真的有毒，天天震惊体，一个热点话题八个号复制粘贴刷头条…</p>
<p>クマ先生：新闻媒体不可能脱离政治，如果脱离了政治，那只能说它脱离了一种政治立场而转向另一种政治立场吧？</p>
<p>阿空：很好奇评论区说的某球时报到底是哪家报社啊？？？</p>
<p>大头李子：基本常识说出了一些基本常识，于此年代是难得的。</p>
<p>C：听风就是雨啊到底是谁的错呢？</p>
<p>贲子源：今年和去年，财新和南方周末的几篇文章还是很有影响力的<br>
基本常识(作者)：举个例子<br>
贲子源：比如财新关于吹哨人的一篇文章和南方周末的“绩点为王”？</p>
<p>二妖：他妈是新华社，我看成是他妈新华社<br>
基本常识(作者)：小朋友不可以讲粗口哦</p>
<p>毛虫：主流这样，自媒体混饭吃就更难了</p>
<p>Kate：纯属幻觉，没错！</p>
<p>Hliary Wayne：游戏涨的可以了，要回调</p>
<p>逸尘：说加油会不会不太好！<br>
基本常识(作者)：不会</p>
<p>wj：今日头条的崛起是导致新闻媒体不思进取的关键原因吗？<br>
基本常识(作者)：不是主要原因</p>
<p>潇湘隐士：傍晚的时候那篇文章又回来了，只不过电子鸦片之类的内容都给删了</p>
<p>cat007：时间上的先后关系，未必是因果关系。<br>
媒体发出来的信息的置信度是多少？只能靠读者猜。以后会不会有对个媒体的信息置信度的评分系统，来治理一下随便乱发消息的媒体</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[去年是人传人，今年是人传众，但这次武汉不会慌了]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/qu-nian-shi-ren-chuan-ren-jin-nian-shi-ren-chuan-zhong-dan-zhe-ci-wu-han-bu-hui-huang-liao/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/qu-nian-shi-ren-chuan-ren-jin-nian-shi-ren-chuan-zhong-dan-zhe-ci-wu-han-bu-hui-huang-liao/">
        </link>
        <updated>2021-08-02T08:13:15.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>去年的武汉：</p>
<p>今日的武汉：<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/203-2.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>从去年钟南山在武汉确认存在人传人现象，到今天武汉通报发现7名新冠阳性病例，作为这颗蓝色星球的统治物种，人类付出了史无前例的努力来对抗新冠病毒的入侵。</p>
<p>从最早感染人类重症率极高的野生毒株，到现在遍布全球传播力极强的德尔塔毒株，新冠病毒在18个月时间里实现了史无前例的种群扩散和物种演化。</p>
<p>把新冠病毒看成和人类并驾齐驱的一个物种，甚至去考虑退让、妥协、共存，会让人很多人下意识地感到不舒服：</p>
<blockquote>
<p>凭什么啊？</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>我们人类有思维、有科技，有文明，新冠病毒只是一团脆弱的核酸＋蛋白质分子，连个脑子都没有，它凭什么和人类斗啊？</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>人类必胜！一定要把新冠病毒赶尽杀绝！</p>
</blockquote>
<p>当然，如果人类真的不惜一切代价（代价可能包括你和我），肯定是能够把新冠病毒赶尽杀绝的。但真的这么去想去做，未免太过意气用事。</p>
<p>正是因为新冠病毒连个脑子都没有，所以我们应该重视它、防范它，努力消灭它，但绝不应该仇恨它，绝不能够蔑视它。</p>
<p>仇恨会操控我们的情绪，傲慢会蒙蔽我们的心智，那样可就真的危险了。</p>
<p><strong>不要仇恨新冠病毒</strong><br>
<strong>和病毒共存并不算投降</strong></p>
<p>新冠病毒曾给我们带来巨大的伤痛，那些可怕的记忆还在我们脑海中盘旋。但是，容我说一句“人奸”的话：</p>
<p>新冠病毒并不是故意的啊！</p>
<p><strong>作为一种没有细胞结构，不具备“独立生存能力”的生物，新冠病毒只能够遵循基因编码的原始驱动，寄生在动物和人类的细胞里才能生存和繁衍</strong>。</p>
<p><strong>新冠病毒没有主动意识</strong>。它从来不针对谁，它甚至连你是人还是蝙蝠都不管，只要有符合它繁衍的细胞环境它就复制扩增。</p>
<p><strong>新冠病毒没有运动能力</strong>。它连细菌的鞭毛都没有，完完全全彻彻底底是随波逐流。你别看病毒到处扩散，那都是随着人类、动物、还有交通工具来环游世界的，它自己是一步都走不了。</p>
<p><strong>新冠病毒也没有进化的目标</strong>。虽然我们经常形容新冠病毒越来越狡猾，或者说它越来越厉害，但这种演化可并不是新冠病毒设定好的目标。它只是不停地复制，在复制的过程中有微小的概率会突变，事实上，绝大部分突变都不利于病毒的生存。</p>
<p>通常只有毒性更弱，症状更隐蔽，感染能力更强的突变毒株会保留下来并发展壮大，这是自然选择和人工选择的双重结果。德尔塔毒株就是无数次病毒复制中刚好突变出来符合上述特征的一个分支。</p>
<p>从一个寄生物种的生存策略来说，很快杀死宿主是对它们生存繁衍不利的，在漫长的历史长河中，寄生物种和宿主物种最终的关系都会变成共存（比如鼻病毒），甚至是互利共生（比如肠道细菌）。</p>
<p><strong>物种和物种之间，有竞争，有合作，有生死相搏，但没有化解不开的仇恨</strong>。</p>
<p><strong>不要蔑视新冠病毒</strong><br>
<strong>人类全胜的希望非常渺茫</strong></p>
<p>在去年春天疫情最紧张的时候，很多人把新冠病毒当成了人类生存的头号威胁，甚至唯一威胁，所以“不惜一切代价战胜新冠疫情”的观念深入人心。后来，我们是赢了，在全社会付出沉重的代价之后，我们争取到了差不多一年的喘息时间。</p>
<p>但是，我们赢得并不轻松，也并不干净利落，这不，又一波疫情卷土重来了。</p>
<p>这回，我们应该再次不惜一切代价吗？</p>
<p><strong>不，我们付不起，也不应该再付出那样的代价了。这场仗我们已经永远错过了全歼敌军的机会，接下来应该和谈了</strong>。</p>
<p><strong>第一，新冠病毒在人类社会的传播已经足够广泛</strong>。</p>
<p>它比人类现代科技和政治文明能够触达的范围要广得多，所有依赖现代科技（比如疫苗）和政治文明（比如社交距离）的防控手段都已经不可能完全消灭它。</p>
<p>别的不说，光是一个印度疫情就已经超出了人类的掌控范围。第一次听到疫情传播到印度的时候我就跟朋友们分享了我的观点，新冠病毒已经不可能在短期内被消灭了。</p>
<p><strong>第二，新冠病毒已经被证实能够感染多种动物</strong>。</p>
<p>已经报道出会感染新冠病毒的生物包括水貂、猫、狗、甚至虎，如果会飞的蝙蝠会感染新冠我们完全不会意外。</p>
<p>家养动物、野生动物会感染新冠病毒，他们不会遵守人类的防控措施，更无视各国边境的存在，一种病毒能够感染它们，就注定了不可能被赶尽杀绝。</p>
<p><strong>第三，新冠病毒的演化已经足够久，分化出了足够多有显著差异的毒株</strong>。</p>
<p>病毒的代际传播以小时为单位，每一次复制都是指数增长，这18个月，上亿人的感染案例里，它们复制的次数是一个无法估计的天文数字。</p>
<p>这无数次的复制积累了相当多的基因突变，使得新冠病毒这个物种的基因多样性前所未有的丰富，它变化的速度很可能已经超出了我们了解它进而对抗它的速度。这样隐蔽而善变的敌人，我们很难有胜算。</p>
<p><strong>我们甚至至今还没搞清楚新冠病毒感染的源头，我们甚至至今还停留在它是不是实验室泄露的低级争论中</strong>……</p>
<p>无论是科技还是政治，人类真的没有我们想象中那么厉害。</p>
<p><strong>和新冠病毒共存</strong><br>
<strong>并不是放弃防疫躺平的意思</strong></p>
<p>人类要生存，新冠病毒也要生存，这两个物种有可能共存吗？</p>
<p>有的。</p>
<p>实际上，当前威胁人类生存的物种有很多，最小的包括艾滋病毒、结核杆菌，再大一点的有疟原虫、肝吸虫，还有蚊子、老鼠、毒蛇，这些加起来每年杀死的人类都有成百上千万。</p>
<p><strong>我们一方面在尽力对抗这些生物威胁，一方面也接受了在相当长的时间内与它们共存在地球上的现实</strong>。</p>
<p>面对新冠病毒的威胁也是一样。当疫情已经度过了高传播力叠加高致死率的医疗挤兑阶段，当我们已经错过了将其阻断传播赶尽杀绝的黄金时间，那我们就只能接受现实，逐步探索在社会常态化运转的前提下去做新冠病毒的防控。</p>
<p><strong>接受现实，不等于躺平什么都不做，那是二极管的思维</strong>。</p>
<p>我们仍然需要对新冠病毒进行持续的研究和监测，防止出现新的恶性变化。</p>
<p>我们仍然需要持续研发疫苗和药物，尽力压制病毒的传播速度，压缩其生存空间。</p>
<p>我们仍然需要持续推动人类发展的均衡，让现代科技和政治文明尽可能多地覆盖世界，尽可能多地惠及人类同胞。</p>
<p>我们智人这个物种在这几十万年的时间里经历过太多的苦难和威胁，但我们拥有语言，拥有智慧，更有生存和发展的强大动力。</p>
<p>新冠病毒，终会成为人类史书上平凡的一页。</p>
<p>————————<strong>精选留言</strong>————————</p>
<p>琰：我有点可防可控过敏<br>
基本常识(作者)：充分理解</p>
<p>Ste7en：其实就是类似大的流感病毒，而国内大多数人，根本不在意流感，也根本不会去打流感疫苗所以，他们根本无法接受与新冠病毒共存。<br>
基本常识(作者)：大多数人不知道流感会死人。如果流感得到新冠病毒同等的报道密度，也会有很多人怕的</p>
<p>Z...：我们有板蓝根和莲花清瘟 不怕<br>
基本常识(作者)：听说武汉很多药店被买空</p>
<p>Astrostar：比较感兴趣的是，还用“封锁”“闭门”“全员核酸”能维持多久？现在都有地方直接用回去年那套了…</p>
<p>Donald🛩：我其实早就对疫情看开了，就是对管控措施感到恐惧</p>
<p>【SCP】人間失格：确实，作为一个生物人，能看到先生这样专业之中带些人情味的文章，真的很佩服</p>
<p>杨百越：有人信用破产了</p>
<p>王么么 🎈：一篇羊肉泡馍文——掰开了揉碎了泡软了极温和。博主好厉害<br>
基本常识(作者)：博主脸皮很厚，吹捧也接受。</p>
<p>凌嘉嘉嘉嘉嘉：希望最后能成为流感的一种<br>
基本常识(作者)：不必拿流感去比，比得具体了就难免被杠。</p>
<p>美食博主老八：依稀记得江宁的那句话:如果武汉搞不定，那就没人搞得定😅<br>
基本常识(作者)：在完全未知的病毒面前，人类应该要谦逊。在有了一定了解的病毒面前，人类也应该保持谦逊，但不该过度保守。因为还会有新病毒出现，还会有新的灾难出现。</p>
<p>Z：海口就一例官方就发布要战时状态....</p>
<p>周杨：真的“ 已经度过了高传播力叠加高致死率的医疗挤兑阶段”了么？<br>
基本常识(作者)：当前全球各地的数据都显示是这样</p>
<p>dmx：德尔塔好像是传染性和毒性都强<br>
基本常识(作者)：相对开始的野生毒株，已经弱了</p>
<p>绿色毛线裤：武汉人不慌……那是你不在武汉，超市已经买空了好吗？！药店也是去晚了啥也没有<br>
基本常识(作者)：和去年不一样的</p>
<p>WatchTower：面对病毒，我选择躺平</p>
<p>陈钧梓：关于疫情管控的问题，大众最好的观点就是不要持有观点，听从科学家的建议和指挥即可。</p>
<p>基本常识(作者)：但是现状是，公众需要判断哪些科学家的观点是对的……</p>
<p>二向箔：我不怕新冠病毒，但我有些怕感染了新冠病毒之后向全网通报你的行程</p>
<p>张帆 ZHANG F.：说真的 去年二月份在其他国家成规模爆发的时候，我就觉得彻底消灭已经没有可能了。毕竟被彻底消灭的病毒从古到今好像也是屈指可数</p>
<p>骅崽：人类如何战胜蚊子🦟<br>
基本常识(作者)：目前没办法</p>
<p>MaskedMonster：喜欢项老师的文字和观点。每天从电视里看到奥运会场空无一人的观众席，甚是感慨，小小的病毒竟使全人类最隆重的盛会都变得冷清……共存也好消灭也好，希望人类能找到好点的方法对付它，让大家的生产生活正常点吧……</p>
<p>桑榆🌲：咋不慌啊 只是麻了啊！我真是烦死了</p>
<p>CMI：人在武汉，表示已经没有去年那么慌了<br>
基本常识(作者)：嗯！</p>
<p>大资：“新冠”已成为诸多常见传染病中的一种，随着有效医疗手段的不断发展，人们已习惯与之共存。<br>
毫无疑问，将来还会出现更新的挑战，亿万年来，自然万物共享一个世界，“物竞天择，适者生存”是亘古不变的规律，前路漫漫，人类航船驶向星辰大海，活好当下，且行且珍惜。</p>
<p>明白就喜上眉梢：还有，它造成的直接死亡是多少，间接死亡是多少，和其他传染性疾病比较是什么程度？爱滋以前看去如洪水猛兽，好像会千村癖藜，好像非洲会全民沦陷，现在好像没有谈虎色变了。这些不清楚，好像也就容忍着。所以，觉得还没有知己知彼，还要努力再努力吧。</p>
<p>冬夜悠雪：病毒不是恶魔，疫情才是</p>
<p>S²：跟置顶的心情一样，又慌又不慌，心情复杂。<br>
可能是有点PTSD，对疫情过敏。<br>
基本常识(作者)：</p>
<p>FREAK：把新冠当成一种正常的病毒，用正常的方式管控他，而不是弄成生化危机，成本高而且不现实</p>
<p>雨rain：我甚至在想，那时候霸占地球的恐龙，会不会是灭绝于病毒感染呢？<br>
因为它们既没有研制疫苗也没有自觉隔离的认知……<br>
基本常识(作者)：不会。病毒不会让一个物种全灭，更别说恐龙和恐龙之间的生物学差异比人和狗都大。</p>
<p>1252：但是现在的德尔塔毒株，其毒力也有显著增强，这种情况下谈共存，还为时尚早<br>
基本常识(作者)：嗯，这点是我写得不严谨，“毒性”应该包括病毒载量，住院率，病死率，R0这些数据，是个综合判断。</p>
<p>Ouroboros：我们现在需要争取的时间并非用于彻底杀死病毒，而是在于充分了解这个病毒，找到可以接受的应对方法，毕竟未知才是最可怕的。</p>
<p>于无声处：无论你是赶尽杀绝还是与之共存，它都在那个地方在你我的生存空间里。这个世界遍布各种微生物，我们首先要与自己和解，与万事万物和睦相处，以人类高于其它一切生物的智慧处理新冠病毒问题。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[加拿大人吴某凡涉嫌强奸案的法律解读，6个核心问题一并解答]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/jia-na-da-ren-wu-mou-fan-she-xian-qiang-jian-an-de-fa-lu-jie-du-6-ge-he-xin-wen-ti-yi-bing-jie-da/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/jia-na-da-ren-wu-mou-fan-she-xian-qiang-jian-an-de-fa-lu-jie-du-6-ge-he-xin-wen-ti-yi-bing-jie-da/">
        </link>
        <updated>2021-08-01T01:48:28.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>晚间重磅消息，据北京朝阳警方通报，加拿大籍艺人吴某凡因涉嫌强奸罪已被刑事拘留，案件侦办工作正在进一步开展。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/202-1.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>之前基本常识公众号发过一篇文章提醒大家不要模糊了重点，这件事可能是严肃的刑事案件，不要停留在嘲讽鸡鸡太小的下三路花边。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/202-2.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>一如既往，基本常识将为大家分享可靠的知识与观点。今晚，就吴某凡涉嫌强奸问题采访了我的朋友，资深法律人士温少博。</p>
<p><strong>1.通报中提到网络举报内容是“诱骗多名女性发生性关系”，如果诱骗存在就构成了强奸吗</strong>？</p>
<p>温少博：强奸，又叫强制性交，是一种违背被害人的意愿，使用暴力、威胁或其他手段强行与被害人进行性交的强制性行为。强奸行为的实施者通常采取某种足以使另一方无法反抗、不敢反抗或是不知反抗的手段，违背对方意志与其强行进行性交行为。</p>
<p>以拍戏为名义诱骗，或者以恋爱名义诱骗，原则上不认为是强奸罪的犯罪手段，但具体案件需要具体分析。</p>
<p><strong>2.如果吴某凡强奸罪名成立，预计会判几年？有哪些情况会影响罪名成立和刑期</strong>？</p>
<p>温少博：根据刑法规定，一般会判处三年以上十年以下有期徒刑。如果存在二人以上轮奸、奸淫不满十周岁的幼女或者造成幼女伤害的，可以判处十年以上有期徒刑、无期徒刑或者死刑。</p>
<p>强奸罪影响定性分两种情况，一种是此罪与彼罪，如果没有发生实质性关系，有可能构成强制猥亵罪。另一种是罪与非罪，这个主要就是看有没有违背被害人的真实意愿。</p>
<p><strong>3.通报用的措辞是涉嫌强奸，还要进一步侦办，从法律实践上来看，以强奸罪被刑事拘留是十拿九稳了吗</strong>？</p>
<p>温少博：刑事拘留只是一种刑事强制措施，任何人在法院终审判决前都是无罪的，因此不存在所谓的十拿九稳。著名的冤假错案“张志超案件”当时刑事拘留的罪名就是强奸罪。</p>
<p>当然，在现实的案例中，以强奸罪被采取刑事拘留后最终被判无罪的比例较低，仅供参考。</p>
<p><strong>4.吴某凡是加拿大籍，假设其强奸罪名成立，是否会在中国服刑？有可能被加拿大引渡回去吗</strong>？</p>
<p>温少博：我国《刑法》第6条规定：“凡在中华人民共和国领域内犯罪的，除法律特别规定的以外，都适用本法。”因此，吴某凡在我国归案，如果罪名成立，一定会在我国服刑。</p>
<p>中国和加拿大目前没有引渡条约。</p>
<p><strong>5.假设吴某凡罪名成立，在中国服刑完毕后还有机会复出吗？会否驱逐出境</strong>？</p>
<p>温少博：根据刑法规定，对于犯罪的外国人可以附加适用驱逐出境，也就是执行完毕有期徒刑然后再执行驱逐出境刑。</p>
<p>根据《国家新闻出版广播电视总局办公厅关于加强有关广播电视节目、影视剧和网络视听节目制作传播管理的通知》，违法犯罪的演员不得参与广播电视节目的制作，各有关平台不得播放播出有吸毒、嫖娼等违法犯罪行为者作为主创人员参与制作的电影、电视剧、各类广播电视节目以及代言的广告节目。</p>
<p><strong>6.刑事拘留期间，吴某凡会被剃光头吗</strong>？</p>
<p>温少博：如前所述，任何人未经审判都是无罪的。我国为了贯彻这一刑事司法原则，已经不允许强制被告人剃光头、穿“号服”了。北京市更是早在2009年之前就废止了了这一惯例。</p>
<p>以上信息，仅供参考，具体案情以警方通报和司法审判结果为准。</p>
<p>特别感谢资深法律人士温少博接受基本常识公众号的提问。</p>
<p>————————<strong>精选留言</strong>————————</p>
<p>JЭЯ：一个愿打一个愿挨，最后价格没谈好，像我等屌丝叫她们去party会去吗？<br>
基本常识(作者)：？？？</p>
<p>Berge：那个说一个愿打一个愿挨的，是怎么关注到这个公众号的？你对女性有一丝尊重吗？女生答应和你吃饭≠答应和你上床，答应和你看电影≠答应和你上床，答应参加party≠答应和你上床，答应参加mv女主角面试≠答应和你上床，别用你下三滥的逻辑思维推断任何一个女生想和你上床！<br>
基本常识(作者)：你是对的</p>
<p>云翳：还是想知道国家对于强奸罪那个低于多少岁不论意愿都算强奸的具体咋规定的<br>
基本常识(作者)：与不满14周岁的幼女发生性关系，以强奸论，从重处罚。</p>
<p>日月巡天：助长对阳刚之气的崇拜怎么了？满屏幕都是伪娘的时代，难道不缺阳刚之气？<br>
基本常识(作者)：你的价值观还有进步空间，建议多读我的文章<br>
日月巡天：谢谢，取关了。</p>
<p>聪🌟：其实最想知道，到底有什么证据能证明是强奸，感觉证据不好找。</p>
<p>董小雨：不知道会不会有关但想提一下昏醉型强奸，在妇女自行醉酒的情况下，“由于被害人已经处于不能反抗或不敢反抗的状态，无需行为人实施手段行为，此时的强奸罪的着手是奸淫行为。”<br>
以及集中对嫌疑人生殖器的嘲讽虽然可以消解掉一些情绪，但从另一方向来看缺有可能助长对阳刚之气的崇拜（牙签=不好的那么好的是否就是牙签的反方向？）。<br>
基本常识(作者)：对，之前发的那篇文章就是这个意思</p>
<p>冬夜悠雪：从Rapper到Rapist</p>
<p>四叶草：补一句，14岁以下不是所有的性行为都是强奸罪：12岁以下无条件适用强奸罪，12-14岁我国还有一个“嫖宿幼女罪”。<br>
基本常识(作者)：你的法律知识过期啦，嫖宿幼女罪已于2015年废除。</p>
<p>董点医学de大脸猫董原：正规的法律解读，比吃瓜更重要。</p>
<p>Feriec：有一说一，平安下面热评那个让女当事人非红不可就离谱，这是这个领域该干的事吗</p>
<p>:)Skill&amp;Ability：强奸罪的特殊形式：奸淫幼女的行为只要行为人认识到女方一定或可能是幼女、或者不管女方是否幼女，而决意实施奸淫行为，被奸淫的又确实是幼女的，就构成强奸罪。</p>
<p>吉祥天：主要还是涉嫌用新型毒品进行诱骗，公安机关必然是掌握了一定的证据，才会用刑拘。还有他这个混韩国练习生出道的艺人，那他和孟晚舟一起下副标题是不是有点……<br>
基本常识(作者)：1.是一种猜测，但警方没有公布涉毒，应该不对。2.请不要对艺人群体存有偏见，也不要认为孟晚舟高人一等。</p>
<p>程勤旺：没有足以定罪的把握，警方不会轻易对这么敏感的人动用强制措施，法律效果，社会效果，政治效果，都必须体现<br>
基本常识(作者)：道理是这个道理，但不能未审先定罪。所以我和通报保持一致，没有提及吴某凡全名。</p>
<p>程勤旺：确实。只是犯罪嫌疑人</p>
<p>空空：不知道加拿大會不會…<br>
基本常识(作者)：不会</p>
<p>嗯嗯嗯：犯罪事实都不一定是不是都美竹这个事呢，wyf或许是个qjf，但是都美竹绝对不是什么受害者<br>
基本常识(作者)：刑事案件判断不建议采信网络信息</p>
<p>不说：专业记者<br>
问的都是我想知道的<br>
基本常识(作者)：提问我是专业的</p>
<p>EmSee：哈哈 第六个核心问题<br>
基本常识(作者)：知道群众关心什么</p>
<p>罗睺罗：作者速度如此之快，令人直呼厉害<br>
基本常识(作者)：正好认识专业的朋友</p>
<p>史密斯威森：不管能不能定罪，就目前来看，对那些女孩来说，这已经是正义来临了。屈辱这种情绪只有加害者受惩才能涤清荡尽。</p>
<p>西西弗斯：开庭可以旁听吗<br>
基本常识(作者)：大概率不公开审理吧，涉及受害者隐私</p>
<p>luis：换孟晚舟？这个什么逻辑能有这样猜想<br>
基本常识(作者)：这么想的可不少</p>
<p>S²：快准狠，几个想问的问题都有了答案</p>
<p>蒋航：吴某出演唐僧的时候就看过他光头了</p>
<p>pgdn：凡凡还是有优点的，至少言出必行。</p>
<p>操行零分：记得中国刑事案件定罪率是超过99%的……<br>
基本常识(作者)：刑拘之后要看是否批准逮捕</p>
<p>fo：今晚还专门看了刑法，妥了，谢谢科普</p>
<p>小黑。：Emm是我以前对你关注度太少吗？我感觉你怎么这么紧追时事，关注民众所关注，还附带解答群众疑问❓越来越转粉了。<br>
PS，上次你写加拿大人那篇，说得很对。再附带吐槽一句加拿大人以前唱过中国魂呢。</p>
<p>Chono：如果案情属实，他回加拿大是不是判得更狠</p>
<p>Chono：别光精选啊，我觉得这个问题挺值得探讨的，涉及的点还挺多的，不同国家对同一事件的法律认定、犯事儿的地点、嫌疑人国籍、受害人国籍这些都是变量。现在看评论就感觉吴如果跑回加拿大就万事大吉了似的，但这个事儿符合事实吗？<br>
基本常识(作者)：这个超出我知识范围啦，请转上级比较法学科普单位挂号</p>
<p>Hubery：第六个问题笑死了。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>