<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/</id>
    <title>基本常识</title>
    <updated>2021-07-24T15:11:02.710Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>本号不提供凭空想象的科普。</subtitle>
    <logo>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 基本常识</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[运动员为国争光，但是这些人渣不配共享]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/yun-dong-yuan-wei-guo-zheng-guang-dan-shi-zhe-xie-ren-zha-bu-pei-gong-xiang/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/yun-dong-yuan-wei-guo-zheng-guang-dan-shi-zhe-xie-ren-zha-bu-pei-gong-xiang/">
        </link>
        <updated>2021-07-24T14:51:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>很抱歉，今天的文章没有任何论证分析，也不想管什么前因后果，单纯就是想骂人。</p>
<p>首先要骂的是在射击运动员王璐瑶微博下网暴她的一堆人渣。人数太多，仅列举几个代表：</p>
<p>@神木搬砖老汉  @顾北宸zy  @冻僵的小鸡讠  @FFFFFFFFFFFFrr    @深眸与海   @罗大美德王铁柱    @等风也等你ikun  @带批娱乐   @咕咚凡</p>
<p>然后要骂的是在射击运动员杨倩微博下评论的一块人渣</p>
<p>@BTV_刘昊</p>
<p>看看它们干的事👇</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/195-1.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/195-2.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>这是脑子正常的人能干得出来的事？！</p>
<p>无耻之人我见多了，无耻得这么典型还洋洋自得的，今天可算是见了一窝。</p>
<p>在王璐瑶受不了网暴删除自拍微博后，还有人渣仍不罢休，继续追到她其它微博发表攻击。</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/195-3.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>我一个斯文人真的想不出更多的词来骂这堆人渣，真的，我健完身出来看到这个，越想越气，越想越火大！</p>
<p>这几年整个舆论氛围都被祸害成什么样子了？！人家运动员买个鞋你特么也要做政治审查？！人家小姑娘发个自拍还要考虑你那糨糊一样的脑回路？！</p>
<p>你不配！</p>
<p><strong>运动员为国争光，我们拥有同一个国籍的人们与有荣焉，但是你们这堆人渣不配</strong>！</p>
<p>你们没有身为人类最基本的人性，哪怕你们这堆人渣再多，堆得比珠穆朗玛还高，但任何集体或个人的荣光，你们都不配！</p>
<p>呼~~~~可算出了一口恶气，再补充两句说明。</p>
<p>很多运动员都真诚地抱着为祖国争光的想法在训练场上挥洒汗水，在奥运赛场上奋力拼搏，TA们是可敬的。</p>
<p>还有一些运动员有着更高的视野，更大的格局，TA们更多是在探索人类力量、速度与技巧的极限，TA们的努力与取得的成绩超越民族，跨越语言和国界，是全人类的荣耀。</p>
<p>这是更加贴近奥林匹克精神的。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[我输了，关于东京奥运会的预测错了]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/wo-shu-liao-guan-yu-dong-jing-ao-yun-hui-de-yu-ce-cuo-liao/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/wo-shu-liao-guan-yu-dong-jing-ao-yun-hui-de-yu-ce-cuo-liao/">
        </link>
        <updated>2021-07-23T01:51:42.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>今天这篇文章的主题是认输。</p>
<p>两个多月前，我在一篇文章里预测东京奥运会大概率会延期或取消，能凑齐30个国家参赛算我输。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/194-1.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
基本常识5月9日做出的预测</p>
<p>现在东京奥运会开幕了，绝大部分国家都派了代表队参赛。且不管秩序如何、体面与否，总之东京是强行把这届奥运会给办了，那我只能表示服气。</p>
<p>不过，当时做出继续延期的判断也不算信口开河：</p>
<p>当时日本的新冠疫情在短时间看不到缓解的可能，全球范围内的疫情也随着变异毒株的传播变得不容乐观，除了少数几个国家外，疫苗接种并没能快速普及。东京奥运会注定要在病毒的阴影下举办。</p>
<p>经过近2个多月时间，上述对疫情形势的判断并没有偏离实际，只是不管东京还是各国奥运代表团，大家还是决定去承担这个风险，了却一桩心愿。哪怕现场并没有观众。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/194-2.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
东京奥运会开幕式演出</p>
<p>虽然我猜错了，但心里还是挺欣慰的，特别是对那些为奥运奋斗了多年的职业运动员。天知道他们为了一届奥运会付出了多少血泪，抛开举国体制或民族感情的加成，他们作为职业运动员对人类身体极限的探索也是值得尊敬的。</p>
<p><strong>对更高、更快、更强的拼搏努力，在每一个领域激励着人类文明的发展。哪怕早就见得多了，赢到麻了，每次看到人类新的突破我还是会被震撼与感动</strong>。</p>
<p>祝福运动员们，希望你们享受这届史无前例艰难的奥运会，和我们分享体育竞技带给人类的原始而纯粹的快乐。</p>
<p>祝福你，无论你来自哪支代表队，无论你拿的第几名。</p>
<p>————————<strong>精选留言</strong>————————<br>
栋梁：关于更团结这一点，和更高更快更强还是不太一样的。更高更快更强是人类的共识，而团结显然并不是共识，相反正是撕裂趋势很明显才需要奥运会来强调更团结。我也希望全世界就更团结达成共识，但现实很遗憾。</p>
<p>O₂：看完全程有值得点赞的地方   1.难民代表和新冠贡献者作为护旗手；2.和平鸽是用纸做的;3.奥运会图标表演很不错；4.点亮东京城市的人我不喜欢，但是点亮的动画和方式值得点赞；5.圣火点亮现场用了老人、残疾人、医生护士、儿童都值得好评</p>
<p>海邊的卡夫卡：所以那些奉劝中国运动员别参加，不差这些奖的傻叉有没意识到，对运动员来说，错过了一次奥运，可能最好的状态就没了。。</p>
<p>MeowEmma：我看完了开幕式全程，感觉立意挺好的，比如会徽的设计，无人机从会徽变成地球，比如超级变变变，比如合唱imagine, 比如最后点火的女网球运动员五颜六色的发型...发了句言表示开幕式还不错，结果招来一群喷子...<br>
基本常识(作者)：我这里不会喷你的</p>
<p>ㅤㅤㅤㅤ：这是拿命在换奖牌啊，够狠<br>
基本常识(作者)：那也没这么夸张</p>
<p>皮皮龙龙皮皮：世界早已不是一心了，看看微博热搜上满屏的冷嘲热讽，看看今年加上的那句“更团结”，只能期待世界在分裂的道路上加快进程，最后早日进入分久必合阶段吧</p>
<p>Tony：世界越来越散，这种地球村的盛会越来越气氛单薄，可惜啊</p>
<p>eclipse：更高更快更强已经改了，加上了更团结</p>
<p>若松 武：列侬的《imagine 》和无人机地球很感人</p>
<p>刘允钧：全世界都常态化，但我们追求的是0..</p>
<p>后来：嘴上说着我输了，紧接着一个但是也不算信口开河。既然是认输，就拿出点点格局来，错了就错了，干脆点，别塞点嘴硬辩解进去。<br>
基本常识(作者)：是我格局小了，配不上你的阅读时间</p>
<p>dmx：奥运口号更快更高更强，<br>
就是没有更健康。。<br>
基本常识(作者)：职业体育竞技通常是以牺牲某方面的健康为代价的……</p>
<p>杜磊：虽然我猜错了，但心里还是挺欣慰的，特别是对那些为奥运奋斗了多年的职业运动员。天知道他们为了一届奥运会付出了多少血泪，抛开举国体制或民族感情的加成，他们作为职业运动员对人类身体极限的探索也是值得尊敬的。</p>
<p>这段话太感动了，掉下泪来</p>
<p>基本常识：(作者)您是运动员吗？<br>
杜磊：目前40岁，上学期间体育一直不达标，始终热爱体育，18年开始参加全程马拉松，19年10月份全场马拉松3小时45分钟，目前努力突破330<br>
基本常识(作者)：<br>
杜磊：但凡要出成绩，很难，对于个人来说要见到最好的自己<br>
自己试过以后、才会体会到职业运动员的更难，要代表人类的极限站到至高的唯一，不仅仅止于天赋，更多的努力，而且是数十年前的“熬”，奥运的更高、更快、更强，影响的是不仅仅是职业运动员追求的极致，更是我们追求全民健康的目标！动起来 为健康</p>
<p>王蒜蓉：见到了一个人因为说了一句喜欢那个漫画风格的出场牌而被骂精日……..</p>
<p>jianpu：一个月前欧洲杯和美洲杯都开开心心的举办了，奥运会不可能取消的</p>
<p>约伯：朴实的开幕式，真诚的东道主，认真心工作人员，实在点赞。因为特别不容易，无比艰难，您们好棒！一直看完了的。<br>
祝运动健儿平安和平！</p>
<p>无违新世界武少：虽然不合时宜，但奥运会毕竟是运动员们毕生追求之事业，他们有一部分已经等不起。祝福他们！<br>
基本常识(作者)：林丹就没能等到</p>
<p>[太阳][月亮][太阳][月亮]：开幕式的舞蹈表演，是日本的一种舞蹈风格，叫舞踏，知道的人应该很少很少</p>
<p>大蕾动熳：林丹可别等了，有些运动员该坚持固然感动，但是状态不行了就该让位给年轻人，运动寿命过于长对人才梯队培养有害无益，当然状态一直在顶级的另说。<br>
基本常识(作者)：他去年已经退啦<br>
基本常识(作者)：坚持最感人的是女子体操运动员丘索•维金娜</p>
<p>木木辛🤟🏼：那些讽刺当前时期下东京奥运开幕式的真的很不堪 大可不必</p>
<p>秋风：最中肯的评论<br>
认识到自己与他人的差距，才能进步；接受各种不同的观点，才能大度。</p>
<p>pgdn：觉得这届开幕式挺好，充满艺术和设计感，没铺张浪费，跟你不一样不代表不好。加油</p>
<p>Elfinho：可是我发现我的审美实在跟不上开幕式设计者的创意</p>
<p>张俊辉：愿世界和平，不要再有战争与政治纷争</p>
<p>ㅤㅤㅤ：今天的开幕式我看不懂，但大受震撼！如果不是为了看中国队入场，估计都没人看了。<br>
基本常识(作者)：李安附体</p>
<p>羚羊：体育承载着欢乐和希望！</p>
<p>2028美国解体：想看热闹，半年后去张家口。</p>
<p>Tongjung：没看懂那几段舞蹈，但是超级期待滑板比赛希望所有人都能好好发挥<br>
基本常识(作者)：这届还有攀岩</p>
<p>金华：从科学的角度确实不适合办。但从政治的角度有太多理由要办了，美中欧都支持，其他小国只能跟上</p>
<p>Howie：我还挺喜欢开幕式里那些志怪的表演的，可能不理解其中渊源，但至少氛围是感受到的。不过我可不敢跑网上去表达这些<br>
基本常识(作者)：这里可以尊重文化多样性</p>
<p>阿聊_civet：你文章下面的评论区是少数看了不上火的，还能找到一些朋友的从不同视角的观点对自己有帮助。</p>
<p>Zyou 🥕：奥运对于新冠后的人类世界更有积极性意义吧<br>
基本常识(作者)：只怕要等闭幕了看防疫成效</p>
<p>Tao：人类需要这种勇气来面对困难，首先得承认困难，把口罩戴好了。</p>
<p>李：中国队杨倩姐姐获得首金</p>
<p>cyancila：我觉得这届奥运会还有很重要的一点就是奥委会主席演讲时一直强调的要团结，之所以顶着重重压力仍然开了这届奥运会，应该也是希望人类团结，不要再分裂了。</p>
<p>Brave：还没时间看开幕式，但这篇文章和评论区是我见过最中肯的了，其他的地方戾气好重</p>
<p>so beautiful：我不甚关心体育，但我看到敢于内视自己的认知缺陷的帅哥，就会感觉人类的文明又朝前进了一大步<br>
基本常识(作者)：过奖啦</p>
<p>刘大亮(数字法律服务)：您恐怕要发几大道歉大红包🧧表示诚意</p>
<p>基本常识(作者)：我每年都有捐赠预算呢，再加一点</p>
<p>徐晰虓：“更团结”不可漏,可以多花一些笔墨的。</p>
<p>梨🧼！：还有更团结！</p>
<p>Chono：只有个别项目（比如拳击之类的）不是职业运动员，大多数都还是职业的吧。</p>
<p>Mr Curiosity：只是对这个国家还不太了解</p>
<p>晴朗：这届办得实在勉强</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[50多岁的自来水管，只怕承受不起河南官方的辟谣]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/50-duo-sui-de-zi-lai-shui-guan-zhi-pa-cheng-shou-bu-qi-he-nan-guan-fang-de-pi-yao/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/50-duo-sui-de-zi-lai-shui-guan-zhi-pa-cheng-shou-bu-qi-he-nan-guan-fang-de-pi-yao/">
        </link>
        <updated>2021-07-22T05:52:52.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>暴雨之后，自来水会不会被污染？原以为这个问题的答案清楚明白，没想到居然被官方的辟谣打脸。</p>
<p>这我可不能服气！</p>
<p>是科普博主别有用心传播谣言制造混乱，还是官方胡乱辟谣置群众健康于不顾？涉及千万人口的饮水安全问题，这事可不应该是本糊涂账，咱得把事实和道理讲清楚。</p>
<p>||<strong>科普博主几乎一网打尽</strong></p>
<p>昨天，我和很多关注河南洪水的科普博主一样，提醒灾区的朋友要注意洪水之后防范传染病，避免用自来水洗菜洗碗，尽量喝包装水。实在没条件的，也要把自来水彻底烧开放凉后再用。简而言之：</p>
<p><strong>城市内涝之后，自来水有可能被洪水污染</strong>。</p>
<p>不止是我的基本常识这么说，我所关注的科学公园、丁香医生、果壳、欧茜医生这些科普博主都用不同方式介绍了这个知识点。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/192-1.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/192-10.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>然而今天，郑州、洛阳等地政府和自来水公司发布公告，直斥这种说法为谣言。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/192-2.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>还有辟谣文章一本正经地分析，说自来水厂会加强消毒处理确保出厂的水质合格，说自来水管网都是密闭的不会被污染，说管道破裂后会及时停止供水。简而言之：</p>
<p><strong>正常供应的自来水都是合格的</strong>。</p>
<p>如果官方辟谣是对的，那这回科普博主们可是被一网打尽。大灾之后传播谣言引发恐慌，这罪名可轻不了，足够大家在牢里开一场中国科普高峰论坛了。</p>
<p>然而，哪怕是冒着坐牢的风险，我也要再说一次：</p>
<p>自来水是会被洪水污染的，郑州的自来水有可能已经被污染了。</p>
<p>||<strong>自来水被暴雨污染有很多案例</strong></p>
<p>2016年6月，江苏沭阳，暴雨过后多个社区居民反映自来水味道刺鼻，疑似被污染。沭阳县水利局局长时训柳接受媒体采访时表示，暴雨带来的面源污染最终导致了自来水氨、氮含量超标。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/192-3.png" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/192-5.png" alt="" loading="lazy"><br>
江苏沭阳自来水被暴雨污染的报道</p>
<p>2021年6月，深圳，荟芳园小区居民反映自来水发臭，使用后出现多种不适症状。南山区水务局现场勘察后表示，原因是暴雨导致污水倒灌进入自来水地下水池，与该小区管网设计不合理有关。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/192-4.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/192-6.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
水务局工作人员接受媒体采访</p>
<p>事实上，暴雨、城市内涝导致自来水被污染并非只是个案，据河南信阳市供水集团陈应远的论文介绍：</p>
<p>暴雨引发的自来水污染事故频频发生。一些中小型自来水企业更是这类事故的高发区。</p>
<p>我国一些中小城市居民饮用水水源地和输水管道基本没有防护措施或是防护措施不到位，是造成暴雨之后饮用水污染最直接原因。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/192-7.png" alt="" loading="lazy"><br>
分析暴雨污染供水管网的论文</p>
<p>论文中介绍了湖北襄樊、内蒙古赤峰、上海、广东、济南等地在汛期爆发自来水污染的案例，并且提示了信阳市的用水安全风险。</p>
<p>注意哦，这可是河南的自来水厂员工发表的论文，可不是我们外地人要黑河南老乡。</p>
<p>||<strong>郑州的供水管网并不保险</strong></p>
<p>暴雨、洪水污染自来水主要是在供水管网中发生，那郑州市的供水管网可靠吗？真的如辟谣所说是全程密闭的吗？现实只怕没有那么乐观。</p>
<p>2015年7月，郑州市公布了城市地下管网地图。据地图显示：</p>
<p>在郑州市三大涉水管网中，使用年限超过50年或材质不符合现行标准的老旧“问题”管线超过600公里，占全市管网总长度的10%以上。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/192-11.png" alt="" loading="lazy"><br>
新华网对郑州老旧管线的报道</p>
<p>有人可能要说，这是2015年的旧闻了，郑州发展这么快，早都改造好了。真的是这么厉害吗？新闻里可不是这么说的。</p>
<p>据大河网报道，2021年5月30日，郑州300多个小区、单位因老旧管网改造而停水。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/192-12.png" alt="" loading="lazy"><br>
大河网2021年5月31日的报道</p>
<p>2个月前还在做老旧管网改造，请问郑州市地下这些50多岁的自来水管什么时候能全部办完退休？现在还剩多少存在污染风险的老旧管网，郑州官方心里应该有数吧。</p>
<p>可别光说自来水了，河南只怕现在还有小区没通自来水，要靠自己打井取水呢。</p>
<p>一篇发表在《疾病监测与控制》杂志的论文显示：</p>
<p>2016 年7 月13 日，新乡某铁路生活区发生一起饮水污染事件。经现场调查和实验室检测，确定为一起因暴雨倒灌水井引起的生活饮用水污染事件。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/192-8.png" alt="" loading="lazy"><br>
郑州铁路局职工发表的论文</p>
<p>这可不是什么农村地区，而是铁路局的生活区。该生活区始建于1985 年，现在大约有300多户常住居民。从建成至今，因没有条件引接自来水，水源一直取自地下水，到2016年也没有得到解决。也不知道2021年他们是否还是喝的井水。</p>
<p>请注意，这是郑州铁路局劳动和卫生处职工发表的论文，可不是我们科普博主非要黑河南的水质。</p>
<p>最讽刺的是，就在郑州发布辟谣说自来水不会被污染，水质检测合格的微博下面，有郑州市民晒出当天接的自来水图片：</p>
<p>![](https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/192-9.jpg<br>
这……还需要检测吗？</p>
<p><strong>基本常识写在后面</strong></p>
<p>其实我完全理解郑州官方善意的动机，大灾当前，社会稳定很重要，但是，也请相关单位理解一下科普博主善意的动机。</p>
<p>我们真的是想帮助避免灾后流行病的发生，我们做科普也想为抗灾出一份力，我们没有瞎说，更不是造谣。</p>
<p>违背科学与事实的辟谣，不仅有可能带来当下危害群众健康的风险，更有长远的伤害政府公信力的风险。</p>
<p>大灾大难面前，请尊重科学。</p>
<p>————————<strong>精选留言</strong>————————</p>
<p>Rainbow：朋友，你要做科普就好好科普，完全可以引用真正相关的论文，没必要非筛选出郑州发表的。引用完再阴阳怪气一句不是黑，因为是当地人写的呢，茶里茶气。<br>
基本常识(作者)：原来我找的论文不是相关的啊……看来还是要加强学习</p>
<p>QQ粑粑：自来水管网都是密封的。极个别案列肯定是有的。做好自己，动动脑子，少bb<br>
基本常识(作者)：？？？</p>
<p>GEO翌：小区没有防污隔断阀的话 外网污染几乎是必然的 小区自来水管没有逆止阀 如果大雨造成自来水定压系统不正常 定压点过低的话 还有可能造成马桶水被虹吸到低层用户水管 这个官方避谣的水平太低 但是老百姓又不可能懂专业知识 这个很难两全<br>
基本常识(作者)：说吧，你是干什么工作的！</p>
<p>GEO翌：曾经钻过地沟 爬过烟筒 掏过化粪池 闲的没事鄙视一下玩给排水的 算是市政狗一只</p>
<p>康康：官方说的出厂水质合格，但是经过这么多管道，到你家里就不知道了</p>
<p>小鱼笑笑：为了安定人心可以理解，但是把你的出口水质量等同于百姓家的终端水，也太盲目自信了。</p>
<p>卢晨：出厂水不等于入户水，完全是两个东西，管网的二次污染在平日都会是个很普遍的现象，更不用说是在洪涝灾害之后，纯粹是为辟谣而辟谣</p>
<p>明心：这次他们地方媒体的表现，真是一塌糊涂</p>
<p>Yʀɪɴ：一看你就没有___，在___面前居然谈___（每空一分，共三分）</p>
<p>三十四画生：洪涝过后，自来水很有可能会被污染，这个不是基本常识吗？</p>
<p>劳震宇：明心同学说，这次他们地方媒体的表现，真是一塌糊涂。其实，我觉得近年地方媒体就没有哪个对于本地灾难的预防和事后报道优秀过……</p>
<p>颛顼：项老师，真的佩服你还有这种动力继续写下这些文字，换做我，已经感到失望、滑稽和无可救药了</p>
<p>🎀VInei：我们院里也是至今没水没电的 即便官方说可以 我们也还是决定等来水了以后过几天看看情况再说用不用水<br>
基本常识(作者)：来自郑州的读者留言</p>
<p>Juan：那个出厂和到家的评论，真是体现了文明古国语言的智慧！</p>
<p>jianpu：净水器前置+直饮过滤能否解决呢<br>
基本常识(作者)：如果是灾区朋友，建议这阵子坚持煮沸处理</p>
<p>革命前夜：不光是大灾大难，无论什么时候都要尊重科学<br>
基本常识(作者)：可不敢这么说</p>
<p>🇫 🇩 🇩 🇩：南方人深有体会，洪涝之后自来水确实会明显浑浊</p>
<p>George：善意的理解 为了稳定就说胡话。。 只能解一时之渴 而且不管是不是官方 自己都要要理性的独立思考 不能因为是“权威”就迷信 是“小道消息”就完全嗤之以鼻 自己要有独立的判断 去了解 去学习 不过在紧急情况 没时间与精力独立思考情况下信权威也是人之常情 可以理解</p>
<p>小乔：这水，澡都没法洗别说喝了……</p>
<p>Huowq：订正一下：是“郑州铁路局”，不是“郑州市铁路局”。郑州铁路局不隶属于郑州地方，只是局驻地在郑州。</p>
<p>阿彬啊：来自郑州的市民，在等水，说来水，截止21:17还是没有</p>
<p>啊不错的飞过海：捉个虫：那篇铁路局论文上头的引用中提到“郑州新乡的某铁路局生活区”，新乡是河南省辖地级市，在郑州北面。考虑前后文，可能写作“郑州局在新乡的某生活区”，或干脆删去新乡以外的地名更合适？<br>
基本常识(作者)：是我错了，以为新乡归属郑州，感谢指正</p>
<p>Ste7en：只能说出水能保证安全干净，这么大的洪灾，很难保证水管没有破裂导致水质被污染啊。灾民们还是喝瓶装水或者桶装水吧。</p>
<p>K：那个填空题看看我得几分:  觉悟  稳定大局  科学</p>
<p>过隙的白驹<br>
所以还是多多宣传才行。昨天就看到郑州自来水公司说水质安全，我心里：真的吗？坐标郑州</p>
<p>始夏：小区内的水都建议煮沸后引用，或者购买净化设备进行净化！！！自来水厂出厂的水是完全没有问题的，但是大多数管道经过多年沉淀堆积后并不能达到饮用水级别</p>
<p>得过且过：你关注的公众号我也全部关注了<br>
基本常识(作者)：那你品味跟我一样好啊</p>
<p>行测没有爱情：欣欣扬直接把我看傻了</p>
<p>呃：情绪，立场，体验，好几种不稳定的变量，和事实的关系有时看上去几乎微乎其微，不过我很开心能有人在乎，因为最后的最后，能够起到作用的就只能是也必然是事实<br>
基本常识(作者)：</p>
<p>！_bot：这是写在高中地理课本里的东西，洪涝之后会造成水污染...<br>
基本常识(作者)：自然水体和自来水管网还是不太一样哈</p>
<p>阿司匹林和多巴胺：光后续的清理工作可能需要将近一周，水火无情，再密封严密的供水网都会出问题，何况郑州那套“新旧并行”的管网，真心还是先凑合凑合瓶装、桶装水吧，谁也想不到从天上砸下来真多降水。</p>
<p>Roy Wang：暴雨引发的断电往往切断了自来水公司的正常运作，比如添加消毒杀菌药泵，另外洪水冲入处理好的干净水源，所以避开饮用自来水是个常识问题。</p>
<p>指尖流年：看来评职称写论文挺好的，至少比现在一些新闻权威</p>
<p>乡薇：如此大的事故，这管道50的高龄，是想说它老当益壮吧</p>
<p>Bo：我赞很大，你忍一下<br>
░░░░░░░░░▄▄<br>
░░░░░░░░░█░█<br>
░░░░░░░░░█░█<br>
░░░░░░░░█░░█<br>
░░░░░░░█░░░█<br>
█████▄▄█░░░██████▄<br>
▓▓▓▓█░░░░░░░░░░░░█<br>
▓▓▓▓█░░░░░░░░░░░░█<br>
▓▓▓▓█░░░░░░░░░░░░█<br>
▓▓▓▓█░░░░░░░░░░░░█<br>
▓▓▓▓█░░░░░░░░░░░░█<br>
▓▓▓▓█████░░░░░░░░█<br>
████▀░░░▀▀██████▀​</p>
<p>洋流：我在郑州困了四天，荥阳区20号停水一天，21号下午恢复供水，水质没问题，只是水压不够，其他区就不知道了！</p>
<p>阿曲强巴：供水方最正确的表示应该是在保证出厂卫生标准合格的基础上提醒市民发现问题及时反馈然后组织力量上门检测并立即发布公告抢修相关地段管线！官方辟谣和回帖中的信誓旦旦纯属不负责任！</p>
<p>包小绿：最后一段动之以情晓之以理。删文就真不够意思了</p>
<p>沧海浮云：科学就是科学，也是基于基本常识。不是想当然，要想论证，就得以事实证明。事实胜于雄辩。这才是正解！</p>
<p>袁烁：暴雨带来的面源污染最终导致了自来水氨、氮含量超标<br>
不是氨、氮含量，而是氨氮含量<br>
基本常识(作者)：嗯，准确说应该是氨态氮含量。不过原文如此，我没有擅自更改</p>
<p>Lucas Lo：心里只有感恩</p>
<p>陈俊安：还有最重要的一点，水源不会被污染吗？这么大的洪涝，所有的水源应该都已经被混合了吧。化工厂养殖场城市污水管网等等。反正烧开了总归没坏处。</p>
<p>满杯小兔奶糖：我们这个小区是没有停水停电的，按照官方说法的话是完全可以使用的水，但是我今天早上洗澡后出现了明显的过敏表现：风团+喉头水肿，我个人感觉水确实是不干净的</p>
<p>Accelerator：看了两条置顶，感觉写这种尊重事实科学的文章真的是任重而道远</p>
<p>💋安🎀朵💋：唉……我都是一直用的井水，附近都已拆迁，就剩下我们二十多户，没人管了，也不整改，也不让自己建设</p>
<p>SH.：比起自来水，恐慌更可怕。况且自来水开了之后大概率是合格的。</p>
<p>YANNG：Respect !! !</p>
<p>允遠：为什么水会发黄(一有暴雨)，主要是国内大部分地区和城市没有建造食水配水库，应该是直接从水源地过滤后配送至小区的。当水源地(水库)一下暴雨染上泥色，也就是家里出来的水。要是说在每个固定区域建造食水配水库，储存正常的食水，面对这样的天气也多能避免。</p>
<p>掘匠：尊重事实和科学。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[环球时报的灾害报道和评论，一个字都不要信]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/huan-qiu-shi-bao-de-zai-hai-bao-dao-he-ping-lun-yi-ge-zi-du-bu-yao-xin/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/huan-qiu-shi-bao-de-zai-hai-bao-dao-he-ping-lun-yi-ge-zi-du-bu-yao-xin/">
        </link>
        <updated>2021-07-21T06:46:31.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>河南暴雨，牵动人心，也让很多朋友开始学习自救指南。</p>
<p>夏秋是极端暴雨天气多发季节，沿海地区更是饱受台风的折磨，遭遇突如其来的强降雨，我们应该如何应对？这些保命常识，非灾区的朋友也应该学习掌握，防患于未然。</p>
<p><strong>这些事一定不要做</strong></p>
<ol>
<li>被困时不要盲目趟深水撤离。深水中水流湍急且无法准确判断地面情况，主动涉水会增加没有必要的风险，不要为了回家或上班而冒险趟深水，如果已经身在水中，要抓紧身边的悬浮物或固定物，尽量往高处走。</li>
</ol>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/191-2.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
如果不得不涉水，集体拉手趟过去是正确操作。</p>
<ol start="2">
<li>不要开车过积水隧道。暴雨天开车涉深水是极其危险的事情，尤其是在隧道这种低洼地带。由于积水，地面情况无法准确判断，其次涉水会增加车辆抛锚的风险，隧道一旦发生透水事故，在深水中被困车内，情况将不堪设想。</li>
</ol>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/191-2.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
如若车辆在涉水时熄火，要及时观察水位情况，在水位过高之前及时撤离危险区域，避免被困车中。图/昆明广播电视台如若车辆在涉水时熄火，要及时观察水位情况，在水位过高之前及时撤离危险区域，避免被困车中。图/昆明广播电视台</p>
<ol start="3">
<li>水灾期间尽量避免出行，公共交通也不能确保安全。持续暴雨时，公共交通设施也存在危险，尤其是处于地下的地铁，在低洼地带的公交车、出租车。</li>
</ol>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/191-3.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
昨日，郑州地铁5号线严重积水，暴雨倒灌入地下隧道和列车内，导致大量乘客被困。经救援，500多名乘客脱困，12人不幸遇难。昨日，郑州地铁5号线严重积水，暴雨倒灌入地下隧道和列车内，导致大量乘客被困。经救援，500多名乘客脱困，12人不幸遇难。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/191-4.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
图/楚天都市报图/楚天都市报</p>
<ol start="4">
<li>不要靠近井盖。不牢固的井盖会被暴雨冲走，很多地方也会为了排水主动打开井盖，行人一不留神就会“掉进坑里”，还是要强调，不要盲目地趟深水，看到水打漩涡的地方，一定要绕道而行。</li>
</ol>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/191-5.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
图/微博图/微博</p>
<ol start="5">
<li>不要靠近倒伏路灯，远离高压线等危险的区域。路灯杆等带电设施倒伏或被水浸泡后会发生漏电，在避险过程中一定要远离一切电力设施，比如说倒伏路灯、高压线、高压电塔、变电器、电闸、配电箱、带电的广告牌等。</li>
</ol>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/191-6.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
今年4月，暴雨导致路灯杆导线漏电，海口一学生触电倒地今年4月，暴雨导致路灯杆导线漏电，海口一学生触电倒地</p>
<ol start="6">
<li>不要围观救援。普通民众非救援人员，遇到事故不要围观，保护好自己不要添乱才是正解。</li>
</ol>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/191-7.gif" alt="" loading="lazy"><br>
地基塌陷时，围观群众掉进塌方区域地基塌陷时，围观群众掉进塌方区域</p>
<ol start="7">
<li>
<p>不要光脚涉水。在暴雨面前，“光脚的不怕穿鞋”的并不成立。不仅要穿鞋，还要选防滑结实的穿，最好是专业的雨鞋，鞋子脏了湿了不要紧，光脚或穿拖鞋导致脚被扎破或滑倒才更要命。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/191-8.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
图/微博图/微博</p>
</li>
<li>
<p>不要传播来源不明的灾情信息。像是“郑州海洋馆因为暴雨爆炸，鲨鱼、鳄鱼跑出来吃人啦”，“郑州的水库准备爆破啦”，这样的谣言总是引起民众恐慌，扰乱救援秩序，传播谣言者还有可能收到处罚，学会甄别信源，不要被耸人听闻的信息蛊惑。</p>
</li>
</ol>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/191-9.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
图/封面新闻图/封面新闻</p>
<ol start="9">
<li>
<p>不要用自来水清洗直接吃的食物和用具。洪灾后的生水是传染病最好的传播渠道。洪灾会导致畜水层和水井受到污染，自来水中可能含有致病菌或有毒化学物质。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/191-10.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
</li>
<li>
<p>一定不要相信环球时报的报道和评论。这家报纸和它的主编可以把同一类的事情写出截然相反的报道和评论，而且一贯如此，从不悔改。灾情报道人命关天，需要的是客观、准确和人性，对于他们的报道和评论，一个字都不要信。</p>
</li>
</ol>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/191-11.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/191-12.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p><strong>这些事一定要做好</strong></p>
<ol>
<li>
<p><strong>待在家中，减少不必要的外出，同时注意收听当地气象、防汛部门的预报</strong>。在接到疏散通知之前，不要无组织地擅自外出，低楼层的人要做好立即转移的准备。</p>
</li>
<li>
<p><strong>如果家中泡水，要第一时间切断电源总闸</strong>，在无法确保身体和手部干燥的情况下，不要触碰插座、开关等带电设备，检查炉火、煤气阀等设施是否关闭或出于安全状态。</p>
</li>
<li>
<p><strong>有条件的，准备一个应急包</strong>。应急包里应该包括应急食品（压缩饼干、包装水、其他方便食品）、应急药具（家人的慢性病药物、止血止痛药、酒精碘伏、创可贴等）、应急工具（手电筒、救生衣、救生哨等）、婴儿奶粉等特殊食品、女性卫生用品等等。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/191-13.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
</li>
<li>
<p><strong>涉水之后要及时清洗避免感染</strong>。洪水中可能携带家畜粪便、未经处理的生活和工作污水、化学品以及其他污染物，如果不及时清洗可能会造成皮肤感染。尤其是处于经期的女孩子，涉水后更要用干净的水或淡盐水清洁外阴。</p>
</li>
<li>
<p><strong>保持皮肤干燥</strong>。长时间泡在水里也会导致皮肤褶皱或溃烂，导致病菌入侵。如果可以，应该保持皮肤清洁干燥，应急包里的毛巾或纸巾可以派上用场了。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/191-14.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
</li>
<li>
<p><strong>保持手机的通信通畅</strong>，和非灾区的亲友建立联系，告知位置和当前状况，约定联络频率。如果你在户外，更要节约用电，确保手机能够支撑到救援人员抵达。</p>
</li>
<li>
<p><strong>一定要在能够保证自身安全的情况下再去救人，不要把自己置于危险之中</strong>。</p>
</li>
</ol>
<p>8.<strong>记好当地的紧急救援电话</strong>，以备不时之需。（附河南暴雨求救电话）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[近期官媒经典标题放送（第2期）]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/jin-qi-guan-mei-jing-dian-biao-ti-fang-song-di-2-qi/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/jin-qi-guan-mei-jing-dian-biao-ti-fang-song-di-2-qi/">
        </link>
        <updated>2021-07-20T06:20:12.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>猜猜看</p>
<p>是第2名</p>
<p>还是第2天</p>
<p>还是讽刺哪位编辑有点2……</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/190-2.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>嗯，这个是网络流传的恶意截图</p>
<p>但是真实截图</p>
<p>如果后面没有了</p>
<p>咱也不会感到意外</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/190-3.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>嘿，你猜是腐败问题</p>
<p>还是群众健康问题</p>
<p>或者是房价问题？</p>
<p>当然，也可能是午餐吃什么的问题</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/190-4.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>哇！正式启动了！</p>
<p>好棒！鼓掌！</p>
<p>等等，启动什么啦？</p>
<p>嗐，不重要</p>
<p>最新消息看到没？</p>
<p>叫你点开明白吗？</p>
<p>乖，摸摸头</p>
<figure data-type="image" tabindex="4"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/190-5.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>呃，莫非是疫苗接种率12.7%？</p>
<p>就这还感叹号？！</p>
<p>哦，应该不是</p>
<p>那可能是GDP增长12.7！</p>
<p>牛逼！</p>
<p>哎？不对啊，现在好像没那么猛了</p>
<p>那是什么呢？</p>
<p>有零有整的</p>
<p>超重磅超权威的样子</p>
<p>字越少，事越大！</p>
<figure data-type="image" tabindex="5"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/190-6.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>哇，中央又发文件了</p>
<p>这次是关于什么呢？</p>
<p>我猜是乡村振兴</p>
<p>也可能是医保改革</p>
<p>看这头图</p>
<p>莫非是海洋保护？</p>
<p>呃，原来不是政策文件</p>
<p>是领导讲话啊</p>
<p>猜错了</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/190-7.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
哇，好多钱！</p>
<p>国家终于要给大家发补贴了吗？</p>
<p>每人可以分八千块呢！</p>
<p>哦，不是啊</p>
<p>那一定是GDP了</p>
<p>毕竟这么大的数字</p>
<p>好像也不太对</p>
<p>一个月太多</p>
<p>一个季度又太少</p>
<p>猜不到了……</p>
<p>点开！</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/190-8.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
哈哈哈哈哈</p>
<p>国家终于要彻查吴亦凡了吗？</p>
<p>早就看这帮流量明星不爽了</p>
<p>哎？不对，这是环球时报</p>
<p>那可能是别的案子</p>
<p>涉及到大老虎不方便提名字吗？</p>
<p>感觉也不对</p>
<p>既然都是大老虎了说明已经被查</p>
<p>那……</p>
<p>得，我认输</p>
<p>全错，零分！</p>
<p>对了，这是官媒经典标题第2期<br>
那第1期去哪儿了呢？<br>
其实我也很想知道……<br>
不过第3期应该还是会发在这里👇</p>
<p>————————<strong>精选留言</strong>————————</p>
<p>张帆 ZHANG F.：我点赞本文之后微信猜测我喜欢广东共青团文章《永久封禁！彻底凉凉！》</p>
<p>凯哥：新媒体搞的以前学的新闻常识都不灵了<br>
基本常识(作者)：有基本常识就够了</p>
<p>刘发财：你这标题也可以直接缩略为2…</p>
<p>Three り：新闻标题的三个要素全部消失</p>
<p>流水惜花：《重磅消息！事关每一个人！》</p>
<p>zeeron：刚刚！</p>
<p>长颈鹿：突发！</p>
<p>YBY爱上电饭锅：你这文章标题不好<br>
基本常识(作者)：是，我迫切需要接受培训</p>
<p>whyyydn：这篇改成：《经典！》<br>
基本常识(作者)：来给我做编辑吧，认真的</p>
<p>吱嗚豬🐽：定了！</p>
<p>大力：危！！！</p>
<p>沙子：🤣欸就是玩儿</p>
<p>想吃辣子鸡：哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[嘲讽渣男的点不应该落在JJ太小]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/chao-feng-zha-nan-de-dian-bu-ying-gai-luo-zai-jj-tai-xiao/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/chao-feng-zha-nan-de-dian-bu-ying-gai-luo-zai-jj-tai-xiao/">
        </link>
        <updated>2021-07-19T06:33:02.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>作者：李月<br>
<strong>前置声明：本文作者李月为女性</strong></p>
<p>一贯为女权发声的微博大V周玄毅被锤了，有用户曝光他以爱情之名行约炮之实，且涉嫌性侵。</p>
<p>然而，微博评论区骂他被顶到最高的一条是嘲讽他阳痿早泄。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/193-01.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
周玄毅微博评论区</p>
<p>风评向来不佳的娱乐圈顶流吴亦凡又双叒被锤了，有用户曝光他涉嫌“选妃”、迷奸、甚至轮奸。</p>
<p>然而，引爆全网的嘲讽思路却是吴签、吴痛针灸、凣凣。。。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/193-02.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/193-3.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/193-4.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
广为流传的嘲讽吴亦凡的网图</p>
<p>作为资深吃瓜群众，当然能够理解这些爆点成为爆点的原因，但作为一名需要时刻警惕因性别特征或衣着偏好而被羞辱的女性（这也是所有女性的共同困境），这样的瓜，我真的吃不下。</p>
<p>明明是严肃的社会事件，却发展成了全民狂欢的生殖器群嘲。</p>
<p>如果男性不够雄壮可以被群嘲，是否女性不够妩媚也可以被羞辱？</p>
<p>如果大V是因为尺寸小或秒射而没资格睡粉，那么器大活儿好的明星是否可以自豪地对女性实施骚扰？</p>
<p>昨天还在旗帜鲜明反对“荡妇羞辱”的姐妹们，为什么今天却在大张旗鼓地实施“软蛋羞辱”？</p>
<p>对不起，姐妹我做不到，我不能接受对性别偏见的固化，不能接受对一个人性别特征和性能力的嘲讽，无论是男还是女。</p>
<p>因为我不能接受对人的物化。</p>
<p><strong>生殖器群嘲模糊了事件重点</strong></p>
<p>社会热点事件出现后，“下三路”的细节总是流传最广，涉及男性的如此，涉及女性的更是如此。然而，对“下三路”的讨论往往却模糊了一个社会事件真正值得关注的，具备公共意义的部分。</p>
<p>如果一切新闻都变成花边新闻，狂欢一番后就草草收场，那么那些令人愤慨、让人痛心的新闻就难免会一次又一次成为新闻。如果是这样，这瓜不吃也罢！</p>
<p>例如网约车女乘客被害事件中，明明是一场场悲剧，却总有人把矛头指向无辜的女孩子。</p>
<p>“那么晚还搭车出门，肯定不是什么正经女孩子”<br>
“穿着裙子还非要坐司机副驾驶，出事也活该”<br>
“穿的那么暴露？说不定是她在车上对司机动手动脚”</p>
<p>光看女生的衣着或举止，他们就可以自顾自地破案，对于网约车平台的安全隐患，监控失职以及女性的群体恐慌的讨论却被认为没意思。</p>
<p>在贪官被查的案件里，也屡次出现对于12秒的群嘲，跪求贪官包养多名情妇的补肾秘方等……</p>
<p>再说回到这两天的“渣男”事件，男女性别之争显得尤为突出，生殖器群嘲已经让性别物化发展成了性别双方的互相攻击，并且愈演愈烈。</p>
<p>更可怕的是，不管是物化女性还是男性，如果任由“荡妇羞辱”或“软蛋羞辱”变成常态，性别对立的矛盾将永难缓解，我们作为女性的性别困境也就不会有真正意义上的改善。</p>
<p><strong>性别物化是一种扭曲的价值观</strong></p>
<p>性别物化其实就是强化人的某一性别中的生理特征，却否认了人本质的精神层面的存在。</p>
<p>性别物化无处不在。比如爆料上述吴姓男明星的用户，在发帖曝光的同时意识到了自己将来可能面临的社会困境。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/193-5.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>自私有化在人类社会诞生以来，女性一直没有完全挣脱被物化的命运，并且普遍被剥夺作为人的主体性，被当作男性的财产与附庸。落实到语言上，是一谈到女性就想到胸、腿、臀，只用“贤妻良母”“XX妈妈”“XX妻子”来定位女性，并由此演化出极端恶臭的“处女膜贞操”。</p>
<p>这几年，很多姐妹意识到了这种性别困境的不公，意识到了应该去发声、去反抗，去争取女权，可是拿起的武器，说出的话语，却是男权社会用来物化女性那一套的翻版，是用物化男性的方式去对抗物化女性。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/193-6.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/193-7.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>“小狼狗”“小奶狗”“小鲜肉”再到“吴痛针灸”，当然会让部分男性也切身体会到女性所普遍遭遇的困境，但更多的却是以语言的亲身参与将性别物化又一次变为社会现实，变为社会常态。</p>
<p>而这，本不应该是现实，本不应该是常态。</p>
<p>当然，讨论这些不是想洗白渣男，也不是借热点事件打拳，更无意讨伐吃瓜群众，只是想提醒大家。</p>
<p>西瓜最甜的是中心那一块，热点事件最有价值的是核心事实。要让渣男或犯罪分子付出代价，还得是深挖事件的核心真相，而不是下三路的花边。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[雷军的145亿到底捐给了谁？]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/lei-jun-de-145-yi-dao-di-juan-gei-liao-shui/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/lei-jun-de-145-yi-dao-di-juan-gei-liao-shui/">
        </link>
        <updated>2021-07-16T02:49:25.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>刚刚，小米集团发布公告称，雷军近期向两家慈善机构捐赠约6.16亿股公司B类股，所有款项将用作公益用途。</p>
<p>以小米今日收盘价28.25港元/股计算，6.16亿股的市值约为174.02亿港元（约合145亿元人民币）。</p>
<p>要理解这件事，首先得搞清楚几个关键问题。</p>
<p><strong>1.捐给了谁</strong>？<br>
<strong>2.捐的是什么</strong>？<br>
<strong>3.钱会怎么用</strong>？</p>
<p>||<strong>小米基金會不等于小米基金会</strong></p>
<p>首先要明确一点，雷军捐赠的对象是两家香港公司，一家是小米基金會有限公司，一家是雷軍基金會有限公司。这和广大用户此前听闻过的小米公益基金会（简称小米基金会）可不是一回事。</p>
<p>北京小米公益基金会的捐赠行动<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/189-1.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>简体的小米基金会是由北京市民政局批准设立的非公募基金会，自2019年起已执行多个公益捐赠项目。</p>
<p>繁体的小米基金會是注册于香港的担保有限公司，这种类型通常用于非盈利机构和慈善团体的注册。</p>
<p><strong>根据香港特区税务局的公告，上述小米基金會和雷軍基金會两家公司均为符合《稅務條例》第88條獲豁免繳稅的慈善機構及慈善信託</strong>。</p>
<p>香港小米基金会为免税慈善机构<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/189-2.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>截至目前，注册于2019年的香港小米基金會和注册于2020年的香港雷軍基金會尚未开展过慈善公益项目。当然，之前也还没有大笔钱注入，未来可期。</p>
<p>雷总的这份初心可能需要回溯到2019年1月9日，当时市值相较最高点已经腰斩的小米集团发布自愿性公告称：</p>
<p>控股股东雷军及相关实体承诺锁定期延长，在未来一年时间内不减持小米股份，以示“对公司长远价值的信心”。与此同时，该承诺留有余地——雷军可以将所持有的约6.4亿股小米奖励股票“赠予公益慈善机构用于慈善用途”，不受承诺的锁定期限制</p>
<p>2019年11月11日，小米基金會有限公司在香港注册成立。</p>
<p>2021年7月16日，小米基金會有限公司于近日获得3.08亿股小米股票捐赠。</p>
<p>||<strong>捐股票可不等于捐钱</strong></p>
<p>虽然媒体出于让受众更好地理解捐赠体量的目的，计算出了相应股票的价值达到多少港币或多少人民币，但我们需要搞清楚：</p>
<p><strong>捐赠股票和捐赠资金是有本质区别的，捐赠A类股票和捐赠B类股票也是有很大不同的</strong>。</p>
<p>雷总把个人持有的股票捐给由他控制的私募基金会，在法理上他的个人财产减少了，但在上市公司体系里，他所能发挥的影响力几乎不会受影响。</p>
<p>简单来说，小米基金會和雷軍基金會成了上市公司小米股份的股东，但这两位股东在参与公司决策时怎么投票，仍然是雷总说了算。</p>
<p>雷军喜欢在演讲中加入英文<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/189-3.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>另一个值得注意的点是，雷军捐赠的是B类股票，这是一类投票权较低的股票。</p>
<p>小米上市前，雷军拥有20.51%A类股份和10.9%B类股份。对于公司运营的普通事项，每股A类股的投票权是B类股的10倍。雷军捐出的6.16亿股B类股票即便在将来全部被折现来做慈善，雷军对小米的实际控股权也不会受到显著影响。</p>
<p>毕竟是上百亿的事情，相当精密的法务和商业设计。</p>
<p>||<strong>公益用途可不等于你理解的公益</strong></p>
<p>最后一点大家需要知道的是，一大笔钱捐给基金会用作公益用途可并不等于大家狭义理解的慈善事业，比如助学、赈灾、敬老等。</p>
<p><strong>公益用途是一个非常宽泛的表述，其应用范围之宽广很可能超出你的想象。对于一家没有明确公益章程，未向社会公开资金使用明细和未来资金使用计划的基金会，不建议抱有任何不切实际的幻想</strong>。</p>
<p>另一方面，注册在香港的公益基金会属于境外组织。根据《中华人民共和国境外非政府组织境内活动管理法》的规定，境外组织要想在中国大陆开展公益活动，需要经过明显不同于境内基金会的审批与监管。</p>
<p>就目前的信息来说，基本上可以预估雷军所捐赠的这两家香港基金会未来不会对中国大陆的公益事业产生什么影响。</p>
<p>不过，也不排除这两家基金会在未来可能做出非常漂亮的公益项目来，如果真有那一天，我很乐意帮雷总和小米吹一波。</p>
<p>||<strong>基本常识写在最后</strong></p>
<p>当然，捐钱做公益是非常私人的事情，我从来不会有任何道德绑架的想法认为有钱人应该多捐钱。任何人捐钱出来从事促进人类平等与文明的事业，无论捐资多少，无论用于哪个地区，都是值得赞赏的。</p>
<p>前提是捐的人不要装，看的人别脑补。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[哪有什么大到不能倒闭的企业？]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/na-you-shi-me-da-dao-bu-neng-dao-bi-de-qi-ye/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/na-you-shi-me-da-dao-bu-neng-dao-bi-de-qi-ye/">
        </link>
        <updated>2021-07-09T13:28:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>经常听人说什么“百万漕工衣食所系”，意思是一个企业牵涉到太多就业岗位的时候，就大到社会不能承受其倒闭的成本了。</p>
<p>这纯属想象。</p>
<p>公司是一种把人员、资金和资源组织起来的形式，是一个【想象的共同体】。一家优秀的公司，就是一个优秀的故事。在这个故事的感召下，人们带着青春、智慧和资金参与社会运转，最终让每个人受益。当然，投资者和管理者受益更多一些，那也没什么。</p>
<p>滴滴，以及它的外国原型Uber，还有当年与它补贴大战的竞争对手快的，是一个新颖的成功故事。它凝聚了数以百万计的司机和数以万计的员工参与进来，几乎以一己之力撑起一个行业。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/188-1.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>但千万不要以为这样的公司大到不能倒闭了。滴滴的成功是企业管理的成功，是资本运作的成功，是先发优势的成功，但网约车赖以运行的模式本身在市场上没有任何秘密可言，对于其它的互联网大企业来说，也没有任何实质性的进入门槛可言。</p>
<p>当然，没有滴滴，还能有咕咕或者嘎嘎，切换平台当然会有一些社会成本，但这种成本还没有高到不可承受的地步，甚至长期来说还有可能因为一家独大巨头的倒下而让竞争更加充分，市场更加繁荣。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/188-2.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>用户对网约车的需求在，司机对低门槛挣钱的需求在，不愁没有公司接手。</p>
<p>不能倒的是漕运，因为朝廷需要粮食，百万漕工需要生计。但是漕帮，以及漕帮的帮主，从来没有什么免死金牌。</p>
<p>当然，我写这些不是为了落井下石，也不是赞同以强力意志干预市场运行，我对滴滴这家企业也没有特别的成见。</p>
<p><strong>我想说的是</strong>：<br>
<strong>还有更多的互联网巨头，以及其它所有牵涉国计民生的自然垄断企业，希望你们放弃幻想，认清现实，守住底线，尊重用户</strong>。</p>
<p>没有什么大到不能倒的企业。</p>
<p>一直作下去，不会有什么好果子吃。</p>
<p>————————<strong>精选留言</strong>————————</p>
<p>州火百灯😬：@huawei<br>
基本常识(作者)：251警告</p>
<p>独上层楼：哼！就知道你指桑骂槐，拿滴滴映射————椰树。</p>
<p>云翔：先有华为后有天，华为那根本不存在倒的可能性</p>
<p>烩饭炸鸡：想象的共同体，让我想起了没看完的人类简史</p>
<p>拉斐尔·拜伦·如狗：假如中国烟草哪天倒闭，我可是要放鞭炮欢庆的<br>
基本常识(作者)：鞭炮不污染空气吗？</p>
<p>放牧风雨：你说的是恒大吗？<br>
基本常识(作者)：我不要你认为</p>
<p>Captain Price：伯尼·桑德斯：如果一个企业大而不能倒，那么它也大得原本不应该存在。</p>
<p>肖广图：其实前段时间苏宁眼看着要倒闭了，结果江苏国资委牵头接了盘。苏宁的负债不仅仅是恒大那笔几百亿的投资被债转股，更多是打不过电商，自己经营出了问题。结果国资委还是接盘了，有人说原因就是苏宁十几万员工，江苏省不想一下子多十几万失业人员。这也算是大而这次不倒</p>
<p>CraigYH：移动集团呢</p>
<p>基本常识(作者)：铁塔不倒就好</p>
<p>Icathian Rain：我怀疑…<br>
基本常识(作者)：错了</p>
<p>Wild-Wang LJ：要说体制外企业确实如此，体制内嘛，尤其是大型垄断国企，那真就大到不能倒</p>
<p>基本常识(作者)：有啥不能倒的？只有输电塔信号塔不能倒</p>
<p>罗端端：我也懷疑⋯⋯<br>
基本常识(作者)：不许</p>
<p>Ketagalan：只有世界级的大银行吧</p>
<p>基本常识(作者)：资金不会灰飞烟灭，资产也会有人承接。</p>
<p>小凌同學：虽然错了 我也怀疑..</p>
<p>基本常识(作者)：错而不改，罪加一等</p>
<p>oh~linging：前几天打车，司机一路都在吐槽滴滴，给司机派单也搞起了pdd模式，说什么跑够n单低收入单子之后就有高收入单子补偿，然后在n-1单之后，永远接不到第n单。倒闭吧，司机也就可以没有犹豫地跳槽其他平台了</p>
<p>水刃-木宝丁：all men<br>
基本常识(作者)：我不是针对谁，我是说</p>
<p>Meursaul：“它为其定义的伟大，对你有什么意义?”</p>
<p>Meursaul：邵夷贝的《黄昏》</p>
<p>RR：你压力测试下工商银行倒闭？巴塞尔协议的人是骗饭吃的？</p>
<p>TheSmurfs：放弃幻想，认清现实</p>
<p>梦境：坐等一个像当年苹果淘汰诺基亚的企业淘汰苹果</p>
<p>第二：这届读者可以啊有怀疑精神</p>
<p>金：好想念诗<br>
基本常识(作者)：不，你不想</p>
<p>不二伟：公司就是一群人的想象与共识，没有那么坚不可摧。</p>
<p>一天八杯水：企业的发展和壮大是自由市场的选择，过渡收集信息侵犯隐私，是国内安卓应用平台开放性和缺乏监督管理导致。手机厂商和应用商店审核上架时也不管你的隐私权限，也没有相关法律条款规定如何收集、使用用户信息。不过随着人们对个人隐私越来越看重，还有工信部相关的规定，总是在慢慢变好的。</p>
<p>TRAY：咕咕？嘎嘎！</p>
<p>安德烈：想起初读人类简史关于公司企业的概念我很喜欢：共同的想象</p>
<p>基本常识(作者)：尤瓦尔·赫拉利</p>
<p>MaskedMonster：一家独大真不是什么好事。滴滴垄断这么久，作为经常需要打车的用户，真心希望多几家网约车企业能冒出来，打破一家独大的局面。</p>
<p>.：楼下那个说华为是神不会倒的简直要笑死我</p>
<p>福克斯：保险公司哈哈哈<br>
基本常识(作者)：再保险机制了解一下？</p>
<p>杨旭东：市场经济，就必然要竞争，要淘汰</p>
<p>冰火易流：华为从来不是大到不能倒。<br>
华为是封神了，神怎么能倒。<br>
---从k3v2开始的老华为用户</p>
<p>陈旭东：大到不能倒闭，估计是没少欠钱吧，怕倒闭了真还不起了</p>
<p>Cyana：想要苹果淘汰的人什么心态？？老爷爷看手机。</p>
<p>偶爱自由：易到还活着吗？<br>
基本常识(作者)：刚试了，还在</p>
<p>颛顼：这封面太有意思了，“我实在告诉你们，你们中间有一个人要出卖我了”</p>
<p>江城：理论上所有公司都可以倒，所有，供给和需求，资源和价格终将再平衡。<br>
但是出清的代价可能超出原本最悲观的估计，在特定情况下的连锁反应导致后果完全不可控。（滴滴没到这个水平）</p>
<p>渔翁：有些企业不破除它们的垄断，还真不会倒闭，它还可以任意欺负小老百姓，你就是没办法</p>
<p>Raven：还是美帝不行，不光有大而不倒的公司，还拍了个电影《too big to fall》去嘲讽</p>
<p>随缘：不能倒的可以把它拆开</p>
<p>এ᭄风轻ོྂ¹³¹⁴₅₂₀：大到不能倒，看到标题直接想到的是中国平安，号称大到不能倒的全金融牌照金融集团。保险法确实赋予保险公司不得解散，而且责任保证金制服即使倒闭也不会影响客户的权益。但是法律规定可以合并分离，其实就是通俗的倒闭破产。这个跟再保险没有太大关系。</p>
<p>Tongjung：万顺前几天已经开始各种线下让人扫码关注小程序了，在滴滴出事的第二天。<br>
国内外的互联网公司大洗牌刚刚开始<br>
看评论想起了我的人类简史还有三分之一没看完</p>
<p>J：恒大:是在说我吗？<br>
@苏宁易购</p>
<p>余音云：封面图好好玩儿...</p>
<p>OCEAN.：认清现实，放弃幻想。<br>
基本常识(作者)：拥抱幻想，放弃现实。</p>
<p>cat007：倒与不倒，智人说了算</p>
<p>Tao：苏宁被地方政府牵头给救了。</p>
<p>Robert Li：前几个月还在悉尼街头遇到有人派发滴滴的小广告。请的好像都是local西人。</p>
<p>🚗 希希🐷 🌺：Amazon</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[那些长期抄袭洗稿的人，最后都怎么样了？]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/na-xie-chang-qi-chao-xi-xi-gao-de-ren-zui-hou-du-zen-me-yang-liao/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/na-xie-chang-qi-chao-xi-xi-gao-de-ren-zui-hou-du-zen-me-yang-liao/">
        </link>
        <updated>2021-07-07T13:57:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>一名科普博主抄袭，性质是很严重的，博主被揭发之后通常都会认错道歉，自觉收手。但也有脸皮厚的例外，非要拿亲生儿子来撒谎掩盖抄袭。比如@普外科曾医生。</p>
<p>一名医生被发现抄袭他人成果，性质是很恶劣的，被揭发之后通常都会受到单位的严肃处理，付出相应代价。不知道首都医科大学朝阳医院会不会是个例外。</p>
<p><strong>很多朋友都记得，我春节那天写的一篇文章被@普外科曾医生洗稿后录成视频，连标题都一样</strong>。</p>
<p>当时我在微博公开维权，曾医生辩解说只是巧合，死不承认，因为我的原创文章被腾讯删除，而且他录视频时对语句做了口语变换，并不100%一致，所以后来也就不了了之。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/187-1.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/187-2.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
但是！</p>
<p><strong>那些靠抄袭洗稿为生的人，如果不受到足够深刻的教训，显然是不会轻易收手的</strong>。</p>
<p>这回可被我抓了现行，而且不止是洗稿，是全文抄袭，原样复制。而且，不止一篇两篇。</p>
<p>那个词叫什么来着？对，老惯犯了。</p>
<p>||<strong>普外科曾医生抄袭第一篇</strong></p>
<p>原创文章：<strong>午睡不要这样睡，让你越睡越困，还会增加死亡风险</strong>！<br>
作者：何经理He<br>
发表时间：2021年4月3日<br>
首发平台：微信公众号<br>
链接：<br>
https://mp.weixin.qq.com/s/ji9PLnWR-BoNPebHHPh2bg</p>
<p>抄袭视频：<strong>午睡不要这样睡，越睡越困，对身体危害很大</strong><br>
抄袭者：普外科曾医生<br>
发表时间：2021年4月18日<br>
发布平台：B站、微博、各大平台<br>
链接：<br>
https://www.bilibili.com/video/BV1xB4y1A7XL</p>
<p>原创文章截图<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/187-3.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>抄袭视频截图<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/187-4.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>截了其中一段的对比给大家感受一下：</p>
<p>抄袭对比<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/187-5.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>嗯，说一字不改的抄袭有点冤枉曾医生，他还是改了的。我忍着强烈的生理不适感去做了统计。<strong>原文536个字，曾医生的视频稿改了17个字</strong>。分别是</p>
<p>朋友、会、因为、啊、二、啦</p>
<p>一个、睡到深睡眠、到、啊</p>
<p>有兴趣查证的读者可以点进去文章和视频链接做仔细对比。（不良反应提示：观看上述视频可能有恶心、呕吐等症状。）</p>
<p>||<strong>普外科曾医生抄袭第二篇</strong></p>
<p>原文章之一：<strong>体检查出这10种病基本不用治，千万别自己吓自己！请把医生的忠告转给所有人</strong>！<br>
作者：海都记者<br>
发表时间：2019年12月15日<br>
原发平台：微信公众号<br>
链接：<br>
https://mp.weixin.qq.com/s/qatiI8YEI10VNroSZd1PKg</p>
<p>抄袭视频：<strong>只说一遍，体检查出这10种病，基本不用治！纯属自己吓自己</strong><br>
抄袭者：普外科曾医生<br>
发表时间：2020年9月16日<br>
发布平台：B站、微博、各大平台<br>
链接：<br>
https://www.bilibili.com/video/BV1Yv41117gX</p>
<p>原文章截图<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/187-6.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>抄袭视频截图<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/187-7.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
这一条简直是无力吐槽，因为我连抄袭的源头都找不到，属于互联网上被抄烂了的那类文章，好多年前就在流传，所以我随便找了一篇医学类账号的比他早发一年的原文来对照。</p>
<p>大家感受一下这个画风：<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/187-8.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
一篇早被抄烂的文章被曾医生洗成视频</p>
<p>对于抄袭惯犯来说，原创的水平就不提了，这抄袭的品味也未免太糟糕。</p>
<p>可能这就是“不挑食”吧……</p>
<p>||<strong>普外科曾医生洗稿第三篇</strong></p>
<p><strong>最让我意外的是，他连丁香医生的文章都敢洗稿</strong>！</p>
<p>做医学科普的人，哪个不看丁香医生？你洗丁香医生的文章能赖得掉？曾医生这么明目张胆，脸皮之厚估计连柳叶刀都划不开……</p>
<p>原创文章：<strong>那些长期喝冰水的人，最后都怎么样了</strong>？<br>
作者：Karen<br>
发表时间：2021年6月9日<br>
原发平台：丁香医生公众号<br>
链接：<br>
https://mp.weixin.qq.com/s/LSo1NnUHhBxoe0ke_nvzXA</p>
<p>抄袭视频：<strong>那些长期喝冰水的人，最后都怎么样了</strong>？<br>
抄袭者：普外科曾医生<br>
发表时间：2021年6月25日<br>
发布平台：B站、微博、各大平台<br>
链接：<br>
https://www.bilibili.com/video/BV1Rv411n76s</p>
<p>丁香医生原创文章截图<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/187-10.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>曾医生洗稿视频截图<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/187-12.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>这一篇属于洗得比较干净的，语句都做了调整，就不做对比分析了。简而言之，标题一模一样，梗也一模一样，就是作者不一样。</p>
<p>所以，我就忍不住问出了今天这篇文章的标题：</p>
<p><strong>那些长期抄袭的人，最后都怎么样了</strong>？</p>
<p>其实我也不知道普外科曾医生最后会怎么样，但我知道，如果大家去翻他以前的视频仔细搜索，肯定还能找到更多洗稿抄袭的证据。</p>
<p>某知名医学科普平台的编辑私下告诉我，普外科曾医生（本名曾维根）原来是该平台的签约作者，但是后来被发现长期洗稿，平台就跟他解约了。</p>
<p><strong>我也知道，如果大家都能对这种长期的、毫无廉耻的抄袭洗稿行为表达愤怒，科普圈的名声一定能比现在更好一些</strong>。</p>
<p>恳请大家帮忙扩散文章，恳请有相关渠道的朋友转给北京朝阳医院领导，感谢！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[对维他奶的五大误解]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/dui-wei-ta-nai-de-wu-da-wu-jie/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/dui-wei-ta-nai-de-wu-da-wu-jie/">
        </link>
        <updated>2021-07-04T14:27:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>维他奶是大家熟知的豆奶品牌，消费者好感度一直挺高。但在广告的有意引导与消费者的美好想象叠加之下，很多人对这个产品存在误解。</p>
<p>其实，对一个产品健康、营养、环保等方面的评价也没那么难，稍微做点功课，你也能发现真相。</p>
<p><strong>误解一：维他奶是植物奶，是素食</strong><br>
<strong>真相一：其实添加了牛奶奶粉</strong></p>
<p>很多人想当然以为，豆奶就是单纯由豆子做成的，那肯定是素食。但是仔细看下维他奶的配料表就会发现，其实是加了乳粉的。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/186-1.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
维他奶里含有动物源的乳粉</p>
<p>乳粉，就是奶粉，就是牛奶粉，妥妥的动物源食品。从工艺上来说，添加奶粉一方面是为了提升豆奶的口感，更接近消费者喜欢的“奶味儿”，另一方面，也能适当提升产品的蛋白质含量，显得不那么廉价。</p>
<p>当然，乳粉是好东西，加就加了，不需要偷偷摸摸。只是消费者也应该清楚:</p>
<p><strong>如果你是严格素食主义者，或者对牛乳蛋白过敏，那维他奶就不适合你了</strong>。</p>
<p><strong>误解二：豆奶不含胆固醇比牛奶更健康</strong><br>
<strong>真相二：胆固醇的知识已经更新啦</strong></p>
<p>在维他奶的包装中的，显要位置标注着“0胆固醇、低脂无负担”，虽然没有明说，但想要表达的意思大家都知道：胆固醇不好，植物奶好。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/186-2.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
0胆固醇是真实标注，但属于恐惧营销</p>
<p>很多消费者也接受了这个观念，认为胆固醇对心血管不好，牛奶有胆固醇，豆奶没有，所以豆奶更健康。</p>
<p>这也不能怪大家自己吓自己，实在是营养学的研究吧，它有点一言难尽……</p>
<p>学术界最早的确是认为胆固醇的摄入和心血管疾病之间存在相关性，有一些统计研究支持这个结论，所以以前的膳食指南也建议大家要注意控制每天胆固醇的摄入量，例如吃蛋白不吃蛋黄之类。</p>
<p>但是，随着更多研究的开展和研究技术的更新，医学界逐渐发现，饱和脂肪的过多摄入才是真正影响血脂和心血管健康的因素。富含饱和脂肪的食物通常也富含胆固醇，所以胆固醇就成了背锅侠。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/186-3.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
消费者不需要担心奶制品中的胆固醇</p>
<p><strong>基于新的研究证据，2013年《中国居民膳食营养素参考摄入量》不再建议限制胆固醇的摄入量，美国膳食指南也在2015年取消了胆固醇的限量</strong>。</p>
<p>后来又有研究显示，每日额外摄入300毫克胆固醇会增加17%的心血管疾病风险。作为参考，100毫升牛奶里的胆固醇含量是13毫克，每天喝9盒以上才需要担心。</p>
<p>所以，简单来说，牛奶里的胆固醇并不是一个需要担心的问题，更没有必要因为害怕胆固醇而选择豆奶。</p>
<p><strong>误解三：豆奶营养可以媲美牛奶</strong><br>
<strong>真相三：蛋白质和钙都远不如牛奶</strong></p>
<p>膳食指南鼓励人们摄入奶制品，最需要关注的两类营养成分就是蛋白质和钙。</p>
<p>中国是大豆的原产国，大豆是一种高蛋白的植物种子，在肉类摄入严重不足的年代，以豆浆、豆腐、豆干等形式支撑着中国人的蛋白质摄入，可谓居功至伟。</p>
<p>但我们必须知道，吃大豆来摄入蛋白质是物质匮乏年代的一种无奈选择。从氨基酸比例来说，肉蛋奶的动物蛋白相比大豆的植物蛋白更符合人体营养需求。</p>
<p><strong>而且，维他奶的蛋白含量只有每100毫升2克，而市面上纯牛奶的蛋白质普遍在2.9克以上。牛奶比维他奶高50%</strong>。</p>
<p>再说钙的问题。大豆本身的钙含量是挺高的，但是1斤黄豆可以做5到10斤豆浆，像维他奶这样靠加糖加乳粉来调味的豆奶，稀释比例高达20倍，只有家庭自制豆浆的四分之一。</p>
<p>而且，食物补钙也不能光看总量，还得看钙的存在形式，大豆里的钙吸收率可远远低于牛奶。</p>
<p><strong>实际上，维他奶根本没资格和牛奶讨论钙的问题，因为它的营养成分表里没有钙</strong>……</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/186-4.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
维他奶的营养成分里没有钙</p>
<p>是的，你没看错，维他奶是不含钙（达不到标注门槛）的。</p>
<p>当然，大豆作为一种食材也有其它方面的优势，日常吃豆制品也是一个好习惯。只是吃豆制品可别吃出优越感来了，更不要尝试用豆制品完全替代肉蛋奶。</p>
<p><strong>误解四：乳糖不耐只能喝豆奶</strong><br>
<strong>真相四：乳糖不耐也能喝奶</strong></p>
<p>在豆奶以及其它的植物奶宣传中，经常会鼓吹中国人乳糖不耐比例高的数据，最夸张的说90%的中国乳糖不耐不适合喝牛奶。</p>
<p>这种说法并非凭空捏造，但实际上是只知其一不知其二。人体对乳糖的消化能力受基因的影响（乳糖酶的合成），也受肠道菌群的影响。详细说起来可复杂，普通消费者只需要记住两点：</p>
<blockquote>
<p>1.肠道菌群也可以帮你消化一部分乳糖，即便你基因不适合，也不是只能“滴奶不沾”。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>2.市面上有去除了乳糖的纯牛奶，也有乳糖很低的酸牛奶，可以作为替代选择。</p>
</blockquote>
<p>奶制品有很多好处，不必因为乳糖不耐而放弃这些好处改为豆奶。</p>
<p><strong>误解五：喝豆奶可以丰胸</strong><br>
<strong>真相五：喝胖了才能丰胸</strong></p>
<p>社会上还有一种流传很广的说法，认为豆奶里含有雌激素类似物，经常喝豆奶会导致孩子性早熟，会导致成年人胸部二次发育……</p>
<p>必须强调，这两种说法都是无稽之谈。大豆异黄酮等物质的确是雌激素类似物，但差之毫厘谬以千里，并不会对人体第二性征发育产生直接或间接的影响。</p>
<p><strong>孩子性早熟不能赖大豆，成年人想丰胸也别指望豆奶</strong>。</p>
<p>当然，话又说回来，要喝豆奶丰胸也不是完全没办法。以维他奶为例，配料里普遍添加白砂糖，说它是糖水豆浆可一点都不冤枉，喝得够多也能长胖，长胖了自然胸部也会水涨船高……</p>
<p>你确定还想要吗？</p>
<p><strong>基本常识总结</strong></p>
<p>豆奶作为一类植物蛋白饮料，具备一定的营养价值，可以作为日常食物的一种，但是总体来说，在相同的消费预算之内，豆奶并不算什么优质食物，也没有什么突出的健康功效。</p>
<p>喜欢喝是自由，但希望你不会被忽悠。</p>
<p>————————<strong>精选留言</strong>————————</p>
<p>嗯。：恐惧营销，学会了一个词。之前一直很烦拿非转基因当卖点的产品，现在终于知道这种行为叫什么了</p>
<p>堂主：替维他奶洗地？？<br>
基本常识(作者)：？？？</p>
<p>Jet：所以您对维他奶公司事件的看法是？<br>
基本常识(作者)：讲完啦</p>
<p>stalker：我支持维他奶，你们可以打我了</p>
<p>苏辰：这两天看的有关维他奶最独特的推送，不愧是你</p>
<p>林时龚：某些人的思维很奇怪，对饮料公司，聊聊公司产品都不行吗？</p>
<p>單行道·平行綫：怎么会有留言说作者洗地？这是真科普文啊。低脂是不假，但是这么高的白砂糖含量，齁甜，喝多了的话，妥妥的肥胖元凶啊。</p>
<p>鱼屁：心惊胆颤地看到最后，发现真的是个科普贴<br>
基本常识(作者)：真•科普博主</p>
<p>1379号监听员reloaded：我支持维他奶，你们可以打我了</p>
<p>Ketagalan：早该讲讲了（指营养学和生物学角度的迷思和辟谣）</p>
<p>夕阳沙士：新闻出了后马上下单买了一箱</p>
<p>YBY爱上电饭锅：在大是大非前讲科学是吧</p>
<p>中微子：什么样的脑子看完这篇文章会得出洗地的结论？</p>
<p>Ryan·2nd：维他柠檬茶，爽过吸**</p>
<p>偏微分高手00112：大豆作为一种食材也有其它方面的优势, 是什么优势?<br>
基本常识(作者)：膳食纤维啊，卵磷脂啊这些</p>
<p>クマ先生：蒙牛/伊利：我看看是谁跟我比蛋白质含量</p>
<p>大资：通篇说的都是豆奶，豆奶的品牌那么多，为什么标题要点名维他奶呢？<br>
基本常识(作者)：不如你来教我啊</p>
<p>仲...没有哥！：有种看东京电视台的感觉哈哈哈哈，“你们关心令和改元，我更关心做菜”</p>
<p>william：作为豆制品和奶制品双料爱好者，对豆制品饮料和牛奶风味饮料都不感兴趣<br>
基本常识(作者)：嗯，选纯牛奶和酸牛奶，其它都是糊弄人</p>
<p>MaskedMonster<br>
说的很客观很到位啊，不知道有些人为什么那么喜欢上纲上线</p>
<p>陈佳：哈哈哈哈 支持作者，希望大家擦亮眼</p>
<p>Aaron Lincoln：这个作者坏透了，明显的大型钓鱼现场</p>
<p>f：有些人真奇怪，各聊各的都有错吗？</p>
<p>啾：而且维他奶含糖量简直要命<br>
基本常识(作者)：那倒不算，含糖量高，但不算极高。</p>
<p>包小绿：以前同事吃什么减肥饼干，好像一盒800多，一天只3块，瘦倒是瘦下来了。可是一天3块奥利奥应该也有同样效果吧</p>
<p>什麼：哈哈哈哈哈<br>
基本常识(作者)：严肃点，正经知识</p>
<p>心又林夕3：我国也是大豆进口大国吧<br>
基本常识(作者)：对的，每年约1亿吨</p>
<p>🦄zZ：吃到胖能丰胸，一下子就乐到我了，这种说法太妙了。类似的，吃某某蔬菜能减肥，吃到营养不良就能减肥了～～～</p>
<p>八千里路：老项知识储备真丰富啊（发自内心，没有收钱）</p>
<p>江城：看完为栋梁兄松了一口气</p>
<p>illusion：希望有一天我们拥有自己的民族乳制品品牌</p>
<p>Constance Hu：乳糖不耐可以喝牛奶….但喝了不舒服<br>
基本常识(作者)：跟喝的量有关，另外，可以选零乳糖的牛奶啊</p>
<p>杨博：标题钓鱼实锤<br>
好🎣<br>
基本常识(作者)：不是风动，也不是幡了，是施主心动了</p>
<p>jon：不喝维他奶了，喝维他柠檬茶了</p>
<p>Wendy.：哈哈哈哈，喝胖了也能丰胸！殊途同归</p>
<p>👑zHuAng🖖🏻：不说说它柠檬茶？每次喝完睡不着🤔<br>
基本常识(作者)：柠檬茶估计是咖啡因多，得有检测数据才好评价。另外，咖啡因的研究更是一团乱麻。我倾向于认为咖啡因对健康没什么好处也没大的坏处，各人随意。</p>
<p>某L☄(=ↀωↀ=)☄：比起胆固醇和脂肪，游离糖更有害吧？前者身体还有需要，后者完全可以不要。</p>
<p>刘汉卿：含糖量是每次购买最大的心理障碍<br>
只喝原生蛋白质高的，优先巴氏</p>
<p>番茄：好的，不喝维维豆奶了</p>
<p>.：丰胸那个是真的，男的也会变大，因为太胖了！</p>
<p>习习成羽：狂饮<br>
基本常识(作者)：大醉</p>
<p>文：喜欢</p>
<p>Celine：维他奶不好喝啊，想喝豆味浓的买植选吧，真的好喝，喝起来就是保质期长一点的盒马醇豆浆，本动物奶坚定拥护者也承认好喝的豆浆。</p>
<p>YANNG：好喝是好喝，就是好甜啊………………<br>
基本常识(作者)：白砂糖不是白放的～</p>
<p>行车：维他奶瓶装和盒装味道不一样，瓶装味道很不错！不过比较少见，一般在老的杂货店或者小卖部才有，不知道成分是否不一样。</p>
<p>Robert Li：哈哈，平时就不喝，现在也没有想喝，或抵制的想法。跟我没关系。</p>
<p>吉祥天：自从喝过维维豆奶就对这类非乳制品真的兴趣不大。调味全靠糖，营销全靠忽悠，这样的产品到底能骗多少智商税……</p>
<p>Xuanx：不好喝是真的</p>
<p>中东甜美悍匪：求科普一下维他的燕麦奶！！！<br>
基本常识(作者)：类似道理，可以喝，比不上牛奶，并没有必要</p>
<p>木米：之前也乳糖不耐受，后面喝的奶多了，不知不觉就不会有反应了，国产的进口的，都不窜稀了</p>
<p>冷锅串串：豆制品富含膳食纤维，多吃促进消化，肠道通畅。同时豆制品富含蛋白质，多吃会导致肠道内未被消化的蛋白质增多，这些蛋白质会在细菌的作用下转化成臭味物质。结论，豆制品吃多了，会放臭屁，大量的臭屁。<br>
基本常识(作者)：个人经验：豌豆最厉害</p>
<p>熊：我一直当饮料喝，如果想补钙补优质蛋白，还是喝牛奶</p>
<p>闻阗：拿非转基因做营销挺好的啊，这样转基因的产品没人买就会低价出售</p>
<p>冬夜悠雪：维他的饮品都非常高糖</p>
<p>边缘保护动物Bookxiong🐾：以前挺喜欢喝维他奶的，特别是巧克力口味，后来还是去喝牛奶了，现在在泡奶粉（牛奶粉，羊奶粉）。</p>
<p>John Ray：这个补刀砍在了脚后跟上</p>
<p>crystal：最后一段，管总了。对全文，也对某事件或某品牌。</p>
<p>四木一呆：丰胸还是选择喝椰树牌椰汁吧。</p>
<p>再见孙悟空：我就厉害了，我不需要做功课，只要关注一下会做功课的博主，也能发现真相🐶</p>
<p>小乔：港真，我一直都不喝维他奶。因为，真的，不！好！喝！说是豆浆它没豆香，说是奶制品它没奶味，啥都没有，喝了干啥？</p>
<p>mz-peter：去年看过一篇报道说维他柠檬茶的蔗糖含量是目前市面上最高的，一年没有喝过维他的产品了</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>