<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/</id>
    <title>基本常识</title>
    <updated>2021-07-11T06:11:37.876Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>本号不提供凭空想象的科普。</subtitle>
    <logo>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 基本常识</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[哪有什么大到不能倒闭的企业？]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/na-you-shi-me-da-dao-bu-neng-dao-bi-de-qi-ye/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/na-you-shi-me-da-dao-bu-neng-dao-bi-de-qi-ye/">
        </link>
        <updated>2021-07-09T13:28:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>经常听人说什么“百万漕工衣食所系”，意思是一个企业牵涉到太多就业岗位的时候，就大到社会不能承受其倒闭的成本了。</p>
<p>这纯属想象。</p>
<p>公司是一种把人员、资金和资源组织起来的形式，是一个【想象的共同体】。一家优秀的公司，就是一个优秀的故事。在这个故事的感召下，人们带着青春、智慧和资金参与社会运转，最终让每个人受益。当然，投资者和管理者受益更多一些，那也没什么。</p>
<p>滴滴，以及它的外国原型Uber，还有当年与它补贴大战的竞争对手快的，是一个新颖的成功故事。它凝聚了数以百万计的司机和数以万计的员工参与进来，几乎以一己之力撑起一个行业。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/188-1.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>但千万不要以为这样的公司大到不能倒闭了。滴滴的成功是企业管理的成功，是资本运作的成功，是先发优势的成功，但网约车赖以运行的模式本身在市场上没有任何秘密可言，对于其它的互联网大企业来说，也没有任何实质性的进入门槛可言。</p>
<p>当然，没有滴滴，还能有咕咕或者嘎嘎，切换平台当然会有一些社会成本，但这种成本还没有高到不可承受的地步，甚至长期来说还有可能因为一家独大巨头的倒下而让竞争更加充分，市场更加繁荣。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/188-2.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>用户对网约车的需求在，司机对低门槛挣钱的需求在，不愁没有公司接手。</p>
<p>不能倒的是漕运，因为朝廷需要粮食，百万漕工需要生计。但是漕帮，以及漕帮的帮主，从来没有什么免死金牌。</p>
<p>当然，我写这些不是为了落井下石，也不是赞同以强力意志干预市场运行，我对滴滴这家企业也没有特别的成见。</p>
<p><strong>我想说的是</strong>：<br>
<strong>还有更多的互联网巨头，以及其它所有牵涉国计民生的自然垄断企业，希望你们放弃幻想，认清现实，守住底线，尊重用户</strong>。</p>
<p>没有什么大到不能倒的企业。</p>
<p>一直作下去，不会有什么好果子吃。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[那些长期抄袭洗稿的人，最后都怎么样了？]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/na-xie-chang-qi-chao-xi-xi-gao-de-ren-zui-hou-du-zen-me-yang-liao/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/na-xie-chang-qi-chao-xi-xi-gao-de-ren-zui-hou-du-zen-me-yang-liao/">
        </link>
        <updated>2021-07-07T13:57:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>一名科普博主抄袭，性质是很严重的，博主被揭发之后通常都会认错道歉，自觉收手。但也有脸皮厚的例外，非要拿亲生儿子来撒谎掩盖抄袭。比如@普外科曾医生。</p>
<p>一名医生被发现抄袭他人成果，性质是很恶劣的，被揭发之后通常都会受到单位的严肃处理，付出相应代价。不知道首都医科大学朝阳医院会不会是个例外。</p>
<p><strong>很多朋友都记得，我春节那天写的一篇文章被@普外科曾医生洗稿后录成视频，连标题都一样</strong>。</p>
<p>当时我在微博公开维权，曾医生辩解说只是巧合，死不承认，因为我的原创文章被腾讯删除，而且他录视频时对语句做了口语变换，并不100%一致，所以后来也就不了了之。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/187-1.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/187-2.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
但是！</p>
<p><strong>那些靠抄袭洗稿为生的人，如果不受到足够深刻的教训，显然是不会轻易收手的</strong>。</p>
<p>这回可被我抓了现行，而且不止是洗稿，是全文抄袭，原样复制。而且，不止一篇两篇。</p>
<p>那个词叫什么来着？对，老惯犯了。</p>
<p>||<strong>普外科曾医生抄袭第一篇</strong></p>
<p>原创文章：<strong>午睡不要这样睡，让你越睡越困，还会增加死亡风险</strong>！<br>
作者：何经理He<br>
发表时间：2021年4月3日<br>
首发平台：微信公众号<br>
链接：<br>
https://mp.weixin.qq.com/s/ji9PLnWR-BoNPebHHPh2bg</p>
<p>抄袭视频：<strong>午睡不要这样睡，越睡越困，对身体危害很大</strong><br>
抄袭者：普外科曾医生<br>
发表时间：2021年4月18日<br>
发布平台：B站、微博、各大平台<br>
链接：<br>
https://www.bilibili.com/video/BV1xB4y1A7XL</p>
<p>原创文章截图<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/187-3.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>抄袭视频截图<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/187-4.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>截了其中一段的对比给大家感受一下：</p>
<p>抄袭对比<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/187-5.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>嗯，说一字不改的抄袭有点冤枉曾医生，他还是改了的。我忍着强烈的生理不适感去做了统计。<strong>原文536个字，曾医生的视频稿改了17个字</strong>。分别是</p>
<p>朋友、会、因为、啊、二、啦</p>
<p>一个、睡到深睡眠、到、啊</p>
<p>有兴趣查证的读者可以点进去文章和视频链接做仔细对比。（不良反应提示：观看上述视频可能有恶心、呕吐等症状。）</p>
<p>||<strong>普外科曾医生抄袭第二篇</strong></p>
<p>原文章之一：<strong>体检查出这10种病基本不用治，千万别自己吓自己！请把医生的忠告转给所有人</strong>！<br>
作者：海都记者<br>
发表时间：2019年12月15日<br>
原发平台：微信公众号<br>
链接：<br>
https://mp.weixin.qq.com/s/qatiI8YEI10VNroSZd1PKg</p>
<p>抄袭视频：<strong>只说一遍，体检查出这10种病，基本不用治！纯属自己吓自己</strong><br>
抄袭者：普外科曾医生<br>
发表时间：2020年9月16日<br>
发布平台：B站、微博、各大平台<br>
链接：<br>
https://www.bilibili.com/video/BV1Yv41117gX</p>
<p>原文章截图<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/187-6.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>抄袭视频截图<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/187-7.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
这一条简直是无力吐槽，因为我连抄袭的源头都找不到，属于互联网上被抄烂了的那类文章，好多年前就在流传，所以我随便找了一篇医学类账号的比他早发一年的原文来对照。</p>
<p>大家感受一下这个画风：<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/187-8.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
一篇早被抄烂的文章被曾医生洗成视频</p>
<p>对于抄袭惯犯来说，原创的水平就不提了，这抄袭的品味也未免太糟糕。</p>
<p>可能这就是“不挑食”吧……</p>
<p>||<strong>普外科曾医生洗稿第三篇</strong></p>
<p><strong>最让我意外的是，他连丁香医生的文章都敢洗稿</strong>！</p>
<p>做医学科普的人，哪个不看丁香医生？你洗丁香医生的文章能赖得掉？曾医生这么明目张胆，脸皮之厚估计连柳叶刀都划不开……</p>
<p>原创文章：<strong>那些长期喝冰水的人，最后都怎么样了</strong>？<br>
作者：Karen<br>
发表时间：2021年6月9日<br>
原发平台：丁香医生公众号<br>
链接：<br>
https://mp.weixin.qq.com/s/LSo1NnUHhBxoe0ke_nvzXA</p>
<p>抄袭视频：<strong>那些长期喝冰水的人，最后都怎么样了</strong>？<br>
抄袭者：普外科曾医生<br>
发表时间：2021年6月25日<br>
发布平台：B站、微博、各大平台<br>
链接：<br>
https://www.bilibili.com/video/BV1Rv411n76s</p>
<p>丁香医生原创文章截图<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/187-10.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>曾医生洗稿视频截图<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/187-12.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>这一篇属于洗得比较干净的，语句都做了调整，就不做对比分析了。简而言之，标题一模一样，梗也一模一样，就是作者不一样。</p>
<p>所以，我就忍不住问出了今天这篇文章的标题：</p>
<p><strong>那些长期抄袭的人，最后都怎么样了</strong>？</p>
<p>其实我也不知道普外科曾医生最后会怎么样，但我知道，如果大家去翻他以前的视频仔细搜索，肯定还能找到更多洗稿抄袭的证据。</p>
<p>某知名医学科普平台的编辑私下告诉我，普外科曾医生（本名曾维根）原来是该平台的签约作者，但是后来被发现长期洗稿，平台就跟他解约了。</p>
<p><strong>我也知道，如果大家都能对这种长期的、毫无廉耻的抄袭洗稿行为表达愤怒，科普圈的名声一定能比现在更好一些</strong>。</p>
<p>恳请大家帮忙扩散文章，恳请有相关渠道的朋友转给北京朝阳医院领导，感谢！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[对维他奶的五大误解]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/dui-wei-ta-nai-de-wu-da-wu-jie/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/dui-wei-ta-nai-de-wu-da-wu-jie/">
        </link>
        <updated>2021-07-04T14:27:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>维他奶是大家熟知的豆奶品牌，消费者好感度一直挺高。但在广告的有意引导与消费者的美好想象叠加之下，很多人对这个产品存在误解。</p>
<p>其实，对一个产品健康、营养、环保等方面的评价也没那么难，稍微做点功课，你也能发现真相。</p>
<p><strong>误解一：维他奶是植物奶，是素食</strong><br>
<strong>真相一：其实添加了牛奶奶粉</strong></p>
<p>很多人想当然以为，豆奶就是单纯由豆子做成的，那肯定是素食。但是仔细看下维他奶的配料表就会发现，其实是加了乳粉的。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/186-1.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
维他奶里含有动物源的乳粉</p>
<p>乳粉，就是奶粉，就是牛奶粉，妥妥的动物源食品。从工艺上来说，添加奶粉一方面是为了提升豆奶的口感，更接近消费者喜欢的“奶味儿”，另一方面，也能适当提升产品的蛋白质含量，显得不那么廉价。</p>
<p>当然，乳粉是好东西，加就加了，不需要偷偷摸摸。只是消费者也应该清楚:</p>
<p><strong>如果你是严格素食主义者，或者对牛乳蛋白过敏，那维他奶就不适合你了</strong>。</p>
<p><strong>误解二：豆奶不含胆固醇比牛奶更健康</strong><br>
<strong>真相二：胆固醇的知识已经更新啦</strong></p>
<p>在维他奶的包装中的，显要位置标注着“0胆固醇、低脂无负担”，虽然没有明说，但想要表达的意思大家都知道：胆固醇不好，植物奶好。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/186-2.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
0胆固醇是真实标注，但属于恐惧营销</p>
<p>很多消费者也接受了这个观念，认为胆固醇对心血管不好，牛奶有胆固醇，豆奶没有，所以豆奶更健康。</p>
<p>这也不能怪大家自己吓自己，实在是营养学的研究吧，它有点一言难尽……</p>
<p>学术界最早的确是认为胆固醇的摄入和心血管疾病之间存在相关性，有一些统计研究支持这个结论，所以以前的膳食指南也建议大家要注意控制每天胆固醇的摄入量，例如吃蛋白不吃蛋黄之类。</p>
<p>但是，随着更多研究的开展和研究技术的更新，医学界逐渐发现，饱和脂肪的过多摄入才是真正影响血脂和心血管健康的因素。富含饱和脂肪的食物通常也富含胆固醇，所以胆固醇就成了背锅侠。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/186-3.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
消费者不需要担心奶制品中的胆固醇</p>
<p><strong>基于新的研究证据，2013年《中国居民膳食营养素参考摄入量》不再建议限制胆固醇的摄入量，美国膳食指南也在2015年取消了胆固醇的限量</strong>。</p>
<p>后来又有研究显示，每日额外摄入300毫克胆固醇会增加17%的心血管疾病风险。作为参考，100毫升牛奶里的胆固醇含量是13毫克，每天喝9盒以上才需要担心。</p>
<p>所以，简单来说，牛奶里的胆固醇并不是一个需要担心的问题，更没有必要因为害怕胆固醇而选择豆奶。</p>
<p><strong>误解三：豆奶营养可以媲美牛奶</strong><br>
<strong>真相三：蛋白质和钙都远不如牛奶</strong></p>
<p>膳食指南鼓励人们摄入奶制品，最需要关注的两类营养成分就是蛋白质和钙。</p>
<p>中国是大豆的原产国，大豆是一种高蛋白的植物种子，在肉类摄入严重不足的年代，以豆浆、豆腐、豆干等形式支撑着中国人的蛋白质摄入，可谓居功至伟。</p>
<p>但我们必须知道，吃大豆来摄入蛋白质是物质匮乏年代的一种无奈选择。从氨基酸比例来说，肉蛋奶的动物蛋白相比大豆的植物蛋白更符合人体营养需求。</p>
<p><strong>而且，维他奶的蛋白含量只有每100毫升2克，而市面上纯牛奶的蛋白质普遍在2.9克以上。牛奶比维他奶高50%</strong>。</p>
<p>再说钙的问题。大豆本身的钙含量是挺高的，但是1斤黄豆可以做5到10斤豆浆，像维他奶这样靠加糖加乳粉来调味的豆奶，稀释比例高达20倍，只有家庭自制豆浆的四分之一。</p>
<p>而且，食物补钙也不能光看总量，还得看钙的存在形式，大豆里的钙吸收率可远远低于牛奶。</p>
<p><strong>实际上，维他奶根本没资格和牛奶讨论钙的问题，因为它的营养成分表里没有钙</strong>……</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/186-4.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
维他奶的营养成分里没有钙</p>
<p>是的，你没看错，维他奶是不含钙（达不到标注门槛）的。</p>
<p>当然，大豆作为一种食材也有其它方面的优势，日常吃豆制品也是一个好习惯。只是吃豆制品可别吃出优越感来了，更不要尝试用豆制品完全替代肉蛋奶。</p>
<p><strong>误解四：乳糖不耐只能喝豆奶</strong><br>
<strong>真相四：乳糖不耐也能喝奶</strong></p>
<p>在豆奶以及其它的植物奶宣传中，经常会鼓吹中国人乳糖不耐比例高的数据，最夸张的说90%的中国乳糖不耐不适合喝牛奶。</p>
<p>这种说法并非凭空捏造，但实际上是只知其一不知其二。人体对乳糖的消化能力受基因的影响（乳糖酶的合成），也受肠道菌群的影响。详细说起来可复杂，普通消费者只需要记住两点：</p>
<blockquote>
<p>1.肠道菌群也可以帮你消化一部分乳糖，即便你基因不适合，也不是只能“滴奶不沾”。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>2.市面上有去除了乳糖的纯牛奶，也有乳糖很低的酸牛奶，可以作为替代选择。</p>
</blockquote>
<p>奶制品有很多好处，不必因为乳糖不耐而放弃这些好处改为豆奶。</p>
<p><strong>误解五：喝豆奶可以丰胸</strong><br>
<strong>真相五：喝胖了才能丰胸</strong></p>
<p>社会上还有一种流传很广的说法，认为豆奶里含有雌激素类似物，经常喝豆奶会导致孩子性早熟，会导致成年人胸部二次发育……</p>
<p>必须强调，这两种说法都是无稽之谈。大豆异黄酮等物质的确是雌激素类似物，但差之毫厘谬以千里，并不会对人体第二性征发育产生直接或间接的影响。</p>
<p><strong>孩子性早熟不能赖大豆，成年人想丰胸也别指望豆奶</strong>。</p>
<p>当然，话又说回来，要喝豆奶丰胸也不是完全没办法。以维他奶为例，配料里普遍添加白砂糖，说它是糖水豆浆可一点都不冤枉，喝得够多也能长胖，长胖了自然胸部也会水涨船高……</p>
<p>你确定还想要吗？</p>
<p><strong>基本常识总结</strong></p>
<p>豆奶作为一类植物蛋白饮料，具备一定的营养价值，可以作为日常食物的一种，但是总体来说，在相同的消费预算之内，豆奶并不算什么优质食物，也没有什么突出的健康功效。</p>
<p>喜欢喝是自由，但希望你不会被忽悠。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[退人设，保平安，别骂我卖惨骗钱]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/tui-ren-she-bao-ping-an-bie-ma-wo-mai-can-pian-qian/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/tui-ren-she-bao-ping-an-bie-ma-wo-mai-can-pian-qian/">
        </link>
        <updated>2021-07-02T12:53:43.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>作为一名经常发广告，偶尔还带个货的博主，内心其实是有点不安的。</p>
<blockquote>
<p>你经常说自己的文章被删了几篇，被封号了多久，是不是在卖三观正的人设，博同情，割韭菜？</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>你整天用逻辑谬误怼人挂人，是不是在立一个逻辑帝的人设，是不是想坑钱？</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>你什么话题都敢写，从性生活到外太空，从新冠病毒到水稻育种，怕不是个卖博学人设的懂王吧？</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>你还老是发自己献血啊、捐书啊、捐口罩这些破事，其实是装高尚立人设，为了流量挣钱吧？</p>
</blockquote>
<p>对于这些问题，我要集中做个回应。</p>
<p>||<strong>说我卖悲情人设的，我不承认哈</strong></p>
<p>虽然我是吐槽过被删文章、被封号、被普外科曾医生抄袭的事情，<strong>我还写过陪父亲抗癌三年注定失败仍要尽力而为的事情，但我并不可怜啊</strong>。</p>
<p>我，生活在美食之都广州，顿顿有肉吃，天天有歌唱，发文章有人给我点赞，公众号还能打广告挣钱。虽然不多，但也实在算不上可怜。</p>
<p>以前、现在和以后，甭管我说什么，都不用觉得我可怜，就算我哪天死了老婆孩子（虽然现在还没有）（并不是希望发生），也不用因为同情而买我带货的东西。</p>
<p>你点我发的广告，买我带货的东西，我谢谢您，但不要因为同情我而买。人间值得，但我这样的人不值得。</p>
<p><strong>不要自己脑补觉得我可怜，之后发现我背后偷着乐的时候来骂我人设崩塌，骂我骗钱。我不是，我没有，别瞎说</strong>。</p>
<p>总而言之，不要说我卖悲情人设骗钱啊，我一点都不惨。</p>
<p>说我卖三观正人设的，我不承认哈</p>
<p>我这人三观歪得很，经常和群众的认知相冲突，很多人觉得对的事情我偏偏要挑刺，很多人觉得难以容忍的事情我反而觉得不错。</p>
<p><strong>另一方面，我的道德水平也比较低，我甚至支持性交易合法化，认为开放式婚姻很美好，大家还是谨慎关注为妙</strong>。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/185-3.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>所以说，要是将来我有什么挑战你三观和道德底线的言行，请直接取关并反省自己为什么鬼迷心窍非要关注这个号，可不要说我人设崩塌或者翻了车。</p>
<p>我都没有驾照我翻什么车？</p>
<p>我都承认了自己三观不正，不可能卖这个人设。</p>
<p>||<strong>说我卖逻辑帝人设的，我不承认哈</strong></p>
<p>虽然的确喜欢用逻辑谬误来吵架，虽然的确有上万人在评论区给我点赞，但并不是因为我逻辑有多强啊。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/185-4.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/185-5.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p><strong>你看我翻来覆去也就拿诉诸权威、举证倒置、诉诸纯粹那几条来说事，24条常见逻辑谬误我都背不全，这逻辑帝的人设我想立也立不住啊</strong>。</p>
<p>我爱用逻辑谬误来反驳，主要是因为自己太懒，又缺少耐心。你说人家在评论区打了300字论证他二大爷被中药治好了所以中医最牛逼，这种我也没空去做个实地调查科学研究不是？指出逻辑谬误就很省心，也不像直接骂傻逼那么伤和气，你说对吧？</p>
<p>所以说，以后不要说我卖逻辑帝的人设啊，真的只是因为懒得打字而已。</p>
<p>||<strong>说我卖博学人设的，我不承认哈</strong></p>
<p>我的确是写过很多领域的科普话题，但知识深度从来没有超出过本科水平，我一个生物工程专业，理化生基础课都及格了的本科生，写这些是非常合理的吧。</p>
<p><strong>至于社科方面，我就只懂得一丢丢基本常识，翻来覆去其实就会讲那么些大家都明白的道理而已，我也从来没声称过我写的是什么高深知识对吧</strong>？</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/185-6.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>哎，我人笨，就只好多做一些功课，多查几篇知网论文来支撑写文章，再加上职业训练出来的一点分析能力，概括能力，最终的成果就是大家看到的基本常识这个小号咯。</p>
<p>对了，我也卖不了努力人设啊，我是拖延症晚期患者，基本已经放弃治疗。</p>
<p>所以，希望大家以后不要说我卖博学人设，伤不起，真的伤不起，就我这水平，要是出点什么错误可太正常了，千万别意外。</p>
<p><strong>说我卖公益人设的，我不承认哈</strong></p>
<p>我的确是做过一些会被大家称为公益的事情，主要是助学这个领域，从我大学开始自己挣钱的时候就开始了，以后只要不破产也会接着做的。</p>
<p>但是！我做这些完全都是出于私心啊，我这人就是有“被人需要”的心理需求，人家肯接受帮助我感谢还来不及呢，可不敢居功。</p>
<p><strong>资助两个中学生，给学校捐点书之类的，不值多少钱，更没什么可吹的，我发出来只是希望更多有私心的朋友一起加入进来，享受被需要的快感而已</strong>。</p>
<p>而且我这人组织能力有限，办事也粗糙，之前换医用N95口罩的事，虽然口罩都捐出去了，但还有一些参与兑换的朋友名称没及时公布，至今都觉得抱歉，但拖延症又不想去整理。你们能明白吧？我这种人，做公益翻车的概率可太大了。</p>
<p>所以说，以后千万不要说我卖公益的人设，我没别的动机，就是私心而已。</p>
<p>总之呢，我除了长得帅一点点，别的优点一概没有。</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/185-1.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p><strong>包括上面单独澄清的，以及未来可能被脑补的各种人设，我一概不承认，大家也请一律不要相信</strong>。</p>
<p>不要骂我人设崩塌，谢谢大家。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[如果你想做记者，不要报新闻专业]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/ru-guo-ni-xiang-zuo-ji-zhe-bu-yao-bao-xin-wen-zhuan-ye/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/ru-guo-ni-xiang-zuo-ji-zhe-bu-yao-bao-xin-wen-zhuan-ye/">
        </link>
        <updated>2021-06-28T13:21:55.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>正在填报志愿的同学们</strong>：</p>
<p>我是好为人师的项栋梁，一名生物工程专业背景的前南方报业文字记者，在此给大家指手画脚一番，提供一点填报志愿的指导意见。</p>
<p>如果你不知道出于什么原因总之将来想要成为一名记者，那我现在就可以开始夸你了：</p>
<p>眼光不错！</p>
<p><strong>从丰富人生体验与观察世界运转的角度来说，新闻记者是一份绝佳的职业，尤其是对于刚毕业的年轻人来说</strong>。</p>
<p>作为整个社会严肃新闻信息流通的枢纽之一，记者职业的意义与能够发挥的影响是毋庸置疑的。</p>
<p>虽然在各种外部环境因素的影响下，这些年记者职业在意义层面被消解了许多，声名也日渐衰落，但它的价值仍然存在，仍然坚固。被摧毁的，是原本就不应附着于这份职业的“理想主义”。理想主义当然是美好而令人沉醉的，但它从来都不是支撑这份职业意义的根本。</p>
<p><strong>记者职业的本质，不是什么社会的良心，不是什么巨轮上的瞭望员，也不是什么公共利益的看门狗，它就是一个有理性、有感情、有价值判断的社会信息枢纽</strong>。</p>
<p>在一个高度复杂，且越来越复杂的社会里，专业的新闻信息生产者和传播者，意义会越来越凸显。</p>
<p>当前我们看到的所谓新闻行业的喑哑、沉沦，是行业受技术发展和社会变迁冲击之下的短期混沌，这份职业必将会在变化中找到一个属于它的无可替代的社会位置。</p>
<p>所以，如果你知道这份职业意味着什么，仍然有志于从事它，那你就是个相当有想法的年轻人了。</p>
<p>但是呢，想做记者，尤其是想把这份职业做到很好，就不要去报考新闻专业或者传播专业。</p>
<p>新闻学简单来说，是一门研究新闻规律、新闻伦理、新闻史的学科，不是一门教你做好一名记者的职业培训学科。实际上，也并不存在哪个学科能教得好记者所需要的职业技能。</p>
<p><strong>以我的经验，做好记者一靠天分，二靠勤奋，三靠厚脸皮。能学的那些都是得从新闻实习实践中掌握到的</strong>。</p>
<p>另一方面，如果你不学新闻而选了其它的专业学科，不管是什么，都会给你未来想要从事的记者职业增加一份专业知识的保障，增加一份竞争力。</p>
<p>无论是从招聘门槛还是实际从业来说，学新闻都不是做记者的必要条件，而学其它专业则一定能够为你做好记者加分。</p>
<p>所以，道理就是这样，我虽然很想谦虚，但它就是对的，你听我的没错。</p>
<p>祝你好运！</p>
<p>项栋梁<br>
2021年报考季</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[打一针就能体验性高潮？商家真敢瞎编，用户也是心大……]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/da-yi-zhen-jiu-neng-ti-yan-xing-gao-chao-shang-jia-zhen-gan-xia-bian-yong-hu-ye-shi-xin-da/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/da-yi-zhen-jiu-neng-ti-yan-xing-gao-chao-shang-jia-zhen-gan-xia-bian-yong-hu-ye-shi-xin-da/">
        </link>
        <updated>2021-06-27T11:32:08.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>很多女性在性生活中体验不够好，原因当然是多方面的。但如果打一针就能解决这个困扰，帮助女性体验高潮的感觉，是不是很厉害？</p>
<p>高潮针是一种刚刚冒头的医美噱头，但在商家的强力推广之下增长极快，俨然有流行趋势。</p>
<p>据推广高潮针的商家介绍：</p>
<blockquote>
<p><strong>高潮针，主要用来提升女性性高潮功能</strong>。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p><strong>是以EPT高浓度血小板血浆治疗技术，提取丰富的自体生长因子、细胞因子，促进神经末梢修复、血运循环、阴道褶皱再生，让性生活时更滋润、更敏感（更快来潮、时间更长）、更紧致（吸附力、包裹性强）</strong>。</p>
</blockquote>
<p>一堆医学名词堆在一起，看着还挺唬人的。如果真有宣称的效果，岂不是拯救了无数人的性福生活？</p>
<p><strong>然而，高潮和爱情一样，从来没有那么简单</strong>。</p>
<p>正规吗？有效吗？安全吗？灵魂三问这就揭晓。</p>
<p>||**正规的医疗器械  **<br>
<strong>瞎编的神奇功效</strong></p>
<p>据商家介绍，高潮针注射具体的操作步骤如下：</p>
<blockquote>
<p>采血，提取自身提取鸡蛋大小体积的血液量（约40ml）；</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>分离，将采集的EPT制备装置，放入离心机两次离心；</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>提取，将获得的15ml营养精华和4ml修复精华提取备用；</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>注射，根据需要将两种精华注射到敏感带如G点、阴道粘膜、阴蒂等部位进行治疗。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>整体时长约1小时，即做即走。</p>
</blockquote>
<p>简单来说，就是从你身体里面抽一管血，放到离心机里通过高速离心力分离提取出来所谓的“精华”，再将“精华”注射到私处，然后恭喜你，性高潮再也不是梦。</p>
<p>商家宣称有中国食药监局的三类医疗器械批文，看起来还挺正规。然而仔细一查发现根本不是那么回事。</p>
<p>采血器械为国家三类医疗器械<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/181-2.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>根据药械批文，很容易查到了这个EPT制备装置，注册名称是富血小板血浆制备装置，可以用来提取自体血样中制备的自体富血小板血浆（PRP）。</p>
<p>然而，在批文的备注里清晰地说明了：</p>
<p>该批文仅代表器械可以制备出自体富血小板血浆，但不代表批准自体富血小板血浆应用于临床的任何治疗方法。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/181-3.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>意思就是说，这玩意儿可以用来抽血，可以用来浓缩血浆，但是浓缩的血浆有什么疗效国家一概不认。</p>
<p><strong>注意，是不代表可用于任何治疗方法，没有留下任何狡辩的空间</strong>。</p>
<p>第一个结论：高潮针并不正规。正规的只是采血的装置，高潮针的功效纯属商家自己脑补。</p>
<p>||<strong>虽然国家没批准治疗</strong><br>
<strong>但有没有可能真的有效呢</strong>？</p>
<p>有人可能会问了，没批准自体富血小板血浆应用于临床的任何疗法就代表它没有治疗功效吗？</p>
<p>逻辑当然不是这样的。<strong>医学上关于富血小板血浆的治疗作用研究还真不少，但没一个能打的</strong>。</p>
<p>血小板在我们的身体中主要负责启动止血机制，修复血管内皮的损伤。一些研究者认为富血小板血浆（PRP）可能会提供更高浓度的生长因子（包括组织生长因子和血小板衍生生长因子），并在实验中尝试去注射富含血小板的血浆来观察伤口的愈合程度。</p>
<p>但是研究显示，在注射富血小板血浆（PRP）的随机试验中，并没有充足的证据证明这种方法对伤口愈合有额外益处。</p>
<p>除了止血以外，学者们对血小板的额外生物学作用也有相应的研究，比如说慢性肌腱病、炎性关节炎、抗病原体免疫甚至斑秃等等。然而，这些探索试验也没有得到过理想的结果。</p>
<p><strong>至于注射富血小板血浆与性高潮之间的关系，没有找到任何有关的研究或者临床数据。仅从性体验的产生原理来说，和血小板的关系也是隔了十万八千里</strong>……</p>
<p>而且，稍微有点基本常识的人都知道，人体的血液无非就是血浆、红细胞、白细胞、血小板，再怎么离心获得的所谓“精华”不还是血液吗？</p>
<p>再说了，医美行业怎么老跟我们消费者的血液过不去？动辄十几万的“血液净化”的医美项目大家听说过吧？号称可以净化血液里的毒素，帮助身体抗衰老、促进新陈代谢、调节免疫力，甚至可以治疗肿瘤。。。</p>
<p>宣传血液净化的商家认为血液里有大量毒素<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/181-4.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p><strong>一个宣称血液里有毒需要“净化”，一个宣称血液可以提取出神奇疗效的“精华”，要不你们两家先打一架？</strong>？</p>
<p>所以说，国家食药监局并没有批准过“高潮针”帮助改善性体验的功效，学界也没有可靠的证据来证明这一点，商家解释的所谓作用原理也明显是伪科学。</p>
<p>第二个结论：高潮针并没有效果。对于医疗操作来说，没有被证明的功效，就默认是不存在的，只有被高质量证据证明之后才可以宣称。</p>
<p>||<strong>即便没效果</strong><br>
<strong>求个心理安慰能行吗</strong>？</p>
<p>我真的劝你别试……</p>
<p>一方面，所谓高潮针是直接注射到女性私处，属于有创操作，而且是未经充分研究、未经批准的有创操作，得多心大才敢让人往自己私处打针啊……不要拿自己的健康和终身性福去冒险。</p>
<p>另一方面，虽然这种疗法的功效没有任何证据支持，但副作用可是有试验证明的。</p>
<p>在一项富血小板血浆PRP与治疗慢性肌腱病的研究中，研究者得出的结论是没有充足的证据支持富血小板疗法可以治疗软组织损伤。之后在一项纳入了60例肌腱病患者的优质随机试验中，研究结果发现PRP可能对部分患者有害。</p>
<p>第三个结论：高潮针是有风险的。</p>
<blockquote>
<p>参考资料：</p>
</blockquote>
<ol>
<li>Platelet-Rich Plasma Injection With Arthroscopic Acromioplasty for Chronic Rotator Cuff Tendinopathy: A Randomized Controlled Trial.Carr AJ, Murphy R, Dakin SG, Rombach I, Wheway K, Watkins B, Franklin SL.Am J Sports Med. 2015;43(12):2891. Epub 2015 Oct 23.</li>
<li>Platelet-rich therapies for musculoskeletal soft tissue injuries.Moraes VY, Lenza M, Tamaoki MJ, Faloppa F, Belloti JC.Cochrane Database Syst Rev. 2013;</li>
<li>Efficacy of Intra-articular Platelet-Rich Plasma Injections in Knee Osteoarthritis: A Systematic Review.AUMeheux CJ, McCulloch PC, Lintner DM, Varner KE, Harris JD.SO.Arthroscopy. 2016;32(3):495. Epub 2015 Oct 1.</li>
</ol>
<blockquote>
<p>注：封面及正文图片来源pixabay，soogif，网络</p>
</blockquote>
<p>本文2021年6月25日首发于科学公园公众号</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[什么是科学无法解释的事情？炒作UFO真的很无聊很无知]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/shi-me-shi-ke-xue-wu-fa-jie-shi-de-shi-qing-chao-zuo-ufo-zhen-de-hen-wu-liao-hen-wu-zhi/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/shi-me-shi-ke-xue-wu-fa-jie-shi-de-shi-qing-chao-zuo-ufo-zhen-de-hen-wu-liao-hen-wu-zhi/">
        </link>
        <updated>2021-06-26T13:20:43.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>UFO，也就是不明飞行物，是最常被用来说明【科学无法解释】的案例。这两天，所谓#美国发布UFO调查报告#的话题又被大小媒体一通热炒，翻来覆去无非就是想传达一个意思：</p>
<blockquote>
<p><strong>真的存在一些科学无法解释的不明飞行物</strong>。</p>
</blockquote>
<p>这话要说错误吧，它也不算完全错误，的确存在一些科学暂时没有解释（以后也可能不会有）的事情，但它暗藏了一个流毒深远、对民智危害极大的混蛋逻辑：</p>
<p><strong>科学还没有解释的现象，可以归结为超自然力量</strong>。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/180-1.png" alt="" loading="lazy"><br>
这种现象可以解释为PS技术的飞速发展</p>
<blockquote>
<p><strong>先从纯逻辑角度来反驳</strong></p>
</blockquote>
<p>首先，科学现在还没有解释的现象，不代表将来也没有解释。</p>
<p>然后，解释一种现象需要证据与理论同时存在，如果是因为证据缺失而没法解释，并不代表没有任何科学理论能够解释。</p>
<p>最后，即便人类受限于自己的生物属性（意识的本质）和物理属性（三维空间物质）而永远无法获知真理，也不代表相关自然规律不存在，更不代表它是超自然的。</p>
<blockquote>
<p><strong>常见的科学无法解释的现象</strong></p>
</blockquote>
<p>科学无法解释的现象很多，但绝大部分广为流传的未解之谜都是毫无价值的瞎扯淡。当然，绝大部分是个客气和严谨的说法，我的本意是全部。</p>
<p><strong>1.不具备科研价值的个案传言</strong></p>
<p>最典型的就是《走近科学》类的案例。</p>
<p>比如某户人家的墙壁哪里都能测出带电，其实是因为线路老化；比如某座寺庙种了很多高大的树木但是屋顶从来没有落叶，其实是因为风太大；比如某个人能从身体任何地方吸出血来，其实是因为他牙龈出血不爱刷牙……</p>
<p>走近科学是一档反愚昧的综艺节目<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/180-2.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>这些因为当事人认知浅薄或者捕风捉影而留意到的“神奇个案”，在现代科学介入之前的确是未解之谜，但是这有什么意义呢？</p>
<p><strong>随便找个高中理科生去仔细研究几天都能找到解释的现象，最大的价值也就是给群众提供一个反迷信的科普素材而已</strong>。</p>
<p>求求了，别拿这种未解之谜来侮辱科学。</p>
<p><strong>2.缺少足够观测信息的现象</strong></p>
<p>UFO就在这一类，是偶发且原因非常多样的现象。偶发导致人类很难提前准备观测仪器，因为不知道在哪里会发生，什么时候会发生；原因多样导致我们不知道该准备哪类观测仪器，是准备雷达，还是红外线，还是辐射计量装置……</p>
<p><strong>被报告的UFO有些是大气现象，有些是军事发射，有些是鸟类、还有的只是摄像头脏了</strong>……</p>
<p>这么多种原因都有可能最后被判断为【不明飞行物】，有一些我们通过查证分析可以找到合理解释，还有很多因为军事保密信息、拍摄的设备分辨率不够、缺少尺寸和速度的参照物、当事人描述的时候脑补过多等原因，导致永远不可能有合理解释。</p>
<p>就这，有啥可年复一年炒作的？！</p>
<p>那么多想要成名想要发论文拿奖的科研工作者在盯着，真以为地球和人类的命运就你一个奥特曼在操心？</p>
<p>简单粗暴地说：</p>
<p><strong>热衷UFO话题=科学素养不高</strong></p>
<p><strong>3.强行建立的因果关系</strong></p>
<p>这类现象最常见于传统医学，把两个先后发生的事情强行联系在一起，然后非说现代科学无法解释，所以还是老祖宗掌握了最高智慧……</p>
<blockquote>
<p>我家孩子做完推拿之后，吃饭也香了，咳嗽也好了，你科学怎么解释？</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>老王家的媳妇儿没有好好坐月子，现在老了一身毛病，你科学怎么解释？</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>你们总说片仔癀只能骗中国人，那每年出口海外那么多，你科学怎么解释？</p>
</blockquote>
<p>我……</p>
<p>我也代表不了科学，我也真的解释不了，可是这些玩意儿到底有什么解释的必要呢？我高考的路上捡了一片叶子，后来我没有考上清华北大，这算不算人类一百大未解之谜？</p>
<p><strong>4.历史证据已经灭失的现象</strong></p>
<p>还有一类很多人津津乐道的“未解之谜”是和历史相关的，比如怎么解释某个文明突然消失，怎么解释恐龙大规模灭绝，怎么解释金字塔能造得那么精密……</p>
<p>这类所谓未解之谜种，有很多其实已经有了相当完备的研究，但阴谋论和超自然爱好者视而不见，继续乐在其中。还有一些是受限于年代太久，历史证据已经灭失，无法再得出笃定的判断，只能基于有限证据提出一些假说。</p>
<p>恐龙灭绝的原因是假说，但可信度较高<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/180-3.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>随着科技的进展，相关谜题有很多会因为有了新的研究方法而得到解释，比如在碳14测年法之前，很多年代论定都不准确，比如现在有了痕量DNA检测技术，我们能够知道哪个是曹操的头盖骨。</p>
<p>未来还会有新的技术出来，未解之谜也可能被逐步破解。即便破解不了，也不代表存在什么超自然力量。</p>
<blockquote>
<p><strong>现代科学的进展超乎你想象</strong></p>
</blockquote>
<p>基于理性的现代科学发展至今才数百年，的确还有很多没有攻克的难题，最典型的就是理论物理对微观世界和宇宙起源的研究，当前的科学已经取得了非常了不起的成果，但自然的面纱仍未被完全揭开。</p>
<p><strong>但是，任何人据此来说“因为科学不能解释一切所以科学也没什么了不起的”，那就纯属无知无畏。现代科学进展到了什么程度很难用某个单一学科的前沿来做代表，我们可以从另一个侧面来窥测其深度与广度</strong>：</p>
<p>部分理工类一级学科<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/180-4.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>当前教育部划定了112个一级学科，其中理工农医类一级学科共73个，这已经分得很细了吧？</p>
<p><strong>但是，当前全世界已经不存在任何一个大牛能够在任何一个一级学科（比如物理学、生物学）里保持全面领先，更别说通晓这个一级学科的全部知识</strong>。</p>
<p>哪怕把要求放低到二级学科，上面的论断也同样成立。</p>
<p>现代科学早就过了靠单个人开宗立派改写历史的年代，科研工作者门都是在各自专研多年的极度细分的领域里为文明发展做出贡献。</p>
<p>要得出某个现象无法被现代科学解释的结论，你知道有多难吗？简单来说，当前世界上已经没有某个人能够单独做出这样的判断了，只有科学共同体才有资格代表人类在自然面前保持谦卑。</p>
<blockquote>
<p><strong>现代科学还不知道的事情主要有三类</strong>：</p>
</blockquote>
<p><strong>第一种是系统的复杂程度太高，涉及变量太多，暂时还没研究清楚</strong>。</p>
<p>比如人体很多疾病的原理，像艾尔兹海默症，可能受到多个基因、多种物质的调控，再加上环境、心理的影响，复杂程度相当之高，得有耐心慢慢来。</p>
<p><strong>第二种是当前的观察和实验手段还不够先进</strong>。</p>
<p>比如宇宙的观测受限于望远镜口径和干扰因素，对量子微观世界的探究受限于对撞机的能级。你非要说是三体人派了智子来锁死，那我也实在无法反驳，但那有什么意义呢？</p>
<p><strong>第三种是现象尚未发生，或历史上发生过但当时没有观测条件</strong>。</p>
<p>例如是否存在外星高级文明，理论上是完全有可能的，但迄今为止我们没有观察到相应的现象，或者上一次外星人造访地球的时候人类还在树上抓跳蚤。</p>
<p>有没有外星人这个答案，现代科学真的不知道，但并不是说我们无法知道。</p>
<p><strong>最后的结论</strong>：</p>
<p>对UFO现象的观察和记录有一定的意义，但绝大多数由民间个人目击的UFO事件是没有意义的，当前任何关于外星文明的具象化描述都是骗人的。</p>
<p>炒作UFO，真的很无聊。</p>
<p>————————<strong>精选留言</strong>————————</p>
<p>偷偷（Das Reich der Mitte )：作者的思维太过局限且固执<br>
基本常识(作者)：[抱拳]</p>
<p>大笨象：90年代之前以UFO为代表的人类未解之谜占据各种地摊文学，进入2000年后逐渐减少到现在几乎销声匿迹的原因是什么？摄像设备大范围普及。</p>
<p>屠格孽夫·赵华：所谓“科学无法解释的事情”<br>
其潜台词就是：<br>
“所以老祖宗是对的”</p>
<p>八里香.：那到底有没有UFO<br>
基本常识(作者)：不明飞行物当然有。飞碟当然是没有。外星智慧生命是可能有。</p>
<p>李建明：你连报告说的什么都没看吧……美国今天发的报告里明确说明百分百确定是气球的就一例。其它的全部不能确定，而且说了很多军队的观测报告都明确说明UAP具有高机动性和不符合现在科技水平认知的移动方式。能简单归因于摄像头问题那倒好说了。大胆假设，小心求证，否定没问题，肯定也没问题，但不摆事实不讲道理那不是胡闹吗？<br>
基本常识(作者)：[抱拳]</p>
<p>大白菜： 一个直觉：UFO影像至今仍然停留在座机画质</p>
<p>褚老师：回复楼上“海岸线的光”，我也深信有外星人，但是我不相信外星人克服了难以想象的种种苦难，穿越几百光年，来到地球，会什么也不做，就是飞来飞去，然后就没有踪影啦。</p>
<p>陈勇：说没有外星人，就像在海边舀一碗水，说大海没有鱼一样。</p>
<p>毛虫：走近科学的目标人群，不是作者这样受过良好教育的人，而是认知还处在愚昧状态的人群，这类人还真不是少数。当初我也觉得走近科学很傻，后来无意中看到知乎某位答主对如何看待走近科学的停播的回答，深以为是，我倒为缺少这样的节目惋惜了。<br>
基本常识(作者)：节目不傻啊，只是说里面的案例更多是综艺价值而非科研价值。</p>
<p>Ste7en：科学能解释的事情不相信，科学暂时无法解释的事情却深信不疑，然后再加上一句&quot;科学的尽头是神学&quot;这样无逻辑的话，这就是某部分人的思维。</p>
<p>无大尾巴： 我一向觉得，连最基本唯物主义价值观都不具备的人，说再多也掰不回来。真的只能是一个 “抱手” 回复了，“您说得对”</p>
<p>聂敏：您这样武断，也很无聊。用逻辑反驳那段，简直是开玩笑<br>
基本常识(作者)：你要不要再看看我的措辞</p>
<p>不明真相的群众：2004年墨西哥军方公布的视频，11个ufo包围战机，战机红外和地面雷达都观测到了但飞行员肉眼看不见，当年新闻联播都播了。反ufo的解释下？难道墨西哥军方造假？<br>
基本常识(作者)：</p>
<p>😄：作者到底那句话戳了UFO爱好者的玻璃心呢，就是那句热衷UFO学说和阴谋论的科学素养不高。</p>
<p>李某人：科学无法解释的东西，不强行解释，这就是科学。</p>
<p>大笨象：另外外星生命我坚定相信是存在的，某个星球演化出生命的条件虽然极其苛刻概率极其微小，但在也架不住动不动就有着几万亿光年距离、动不动就上万亿个星系的宇宙中存在的星球数量这个无穷大大的基数。只是地球文明和其他星球文明之间可能永远无法知道对方在哪里，更别说相互访问了。</p>
<p>朗道势垒：我是没拾起一片叶子，所以没进北清<br>
基本常识(作者)：科学无法解释的矛盾现象</p>
<p>MO小老头做晚间星文还做帽子卖：不是炒作ufo无聊，是炒作无聊。</p>
<p>hby： 首先必须了解一点，银河系里的行星比地球上的沙子还多，你相信整个亚欧大陆就只长一棵树吗？</p>
<p>可乐：关于UFO，唯一能确切查到的是1998年河北沧州空军飞行员追击不明飞行物事件，这件事当时的河北日报也做了公开详细的报道，参与追击的飞行员也还在。https://zhuanlan.zhihu.com/p/148196906</p>
<p>hanwei：很多事要分开来看，还是不要过于较真了。比如小朋友很相信UFO，你一定说没有，还给他讲道理，他就少了一份探索的兴趣了。最近老美那边炒作UFO，估计是为发展太空啥项目造势吧。</p>
<p>Tongjung：哈哈哈片仔癀躺枪…不过这句“ 首先，科学现在还没有解释的现象，不代表将来也没有解释。”，表示非常赞同</p>
<p>奥博·韦尔斯利：听说科学的终点是神学，不明觉厉</p>
<p>罗蕾莱：外星人、水猴子和龙，都在人均有手机录像设备的时代不约而同的不再出现或灭绝了，您说这巧不巧<br>
基本常识(作者)：抖音上水猴子可多啦</p>
<p>九度山的雪：理解作者，但指出几点：1.喜欢UFO我认为也是喜欢科学的表现，这里希望作者细思。2.所谓科学无法解释UFO，其实是目前人类的科技水平无法解释，而科学的发展就是要最终解释宇宙中的所有规则的</p>
<p>Aria：其实一切的这些脑洞都可以用奥卡姆剃刀一一剃除</p>
<p>Chloe：炒作ufo又是什么瓜是因为美国政府保证这个月会发布的关于ufo的报告吗<br>
基本常识(作者)：对</p>
<p>Chloe： 之前万维钢也有一片介绍这件事情的文章，分析得挺好的，提出了很多非常合理的质疑。对于是否存在ufo我觉得需要足够过硬的科学证据和更加系统和自洽的科学理论去支持，至于现在我们手头掌握的信息和可以做出的合理分析都完全不足让我们相信外星人造访过地球这件事情是真的。但是偶尔做白日梦还行。</p>
<p>初八不遇：海岸线的光回复了什么。。。</p>
<p>cat007：世界上有没有鬼？大家都说有，而且文字也有描述。科学家能证明没有鬼吗？不能！所以鬼是有的</p>
<p>王么么 🎈：唉，一直在等UFO接我回去。</p>
<p>EvaChen：走近科学其实还是挺有价值的，故事会的精彩程度，破除迷信的实际效果。它是走近科学，不是走进科学，节目名称都说了呀～对于数量众多的受教育水平有限的人群而言，他们会相信电视上说的中央台说的就是真的，再加上搞得神神秘秘趣味性观赏性也不错，这个节目对于破除迷信真的挺有用的。<br>
基本常识(作者)：对啊，我也这么认为。但是里面的案例是没有科研价值的</p>
<p>笨石：也许，可能，或者，感觉向栋梁是无所不知的。<br>
请问下，对量子纠缠这样的想象，怎么看。<br>
基本常识(作者)：超出我的知识范围</p>
<p>蒋航： 高考路上不要捡叶子！高考路上不要捡叶子！高考路上不要捡叶子！叶子，leave s，代表你要leave</p>
<p>倪： 小时候相信有UFO，记得那时候还有本专门介绍世界各地UFO现象的杂志。后来渐渐不再相信了，不是说不相信宇宙没有其他高级生命，而是认为到目前为止地球还未被更高级的生命发现，所以所谓的UFO都是假的。</p>
<p>YTD Once More： UFO怎么不出血在你家茅房后面？绝大部分出现在美国就是阴谋！</p>
<p>Patrick U：有人就是喜欢把“目前科学无法解释”这个事实和“外星人”这个没有一点证据的假设等同起来，那这样和把所有不能解释的事都归于神迹有什么区别....</p>
<p>烦了就不玩你：咱也不知道，不过我们大学有个物理老师给我们讲故事，说有些不明飞行物的轨迹真的很离奇，比如飞行物正往下飞着，然后向下的速度突然消失，直接变成往左飞了，而且保持速率不变。虽然不知道是不是真假，但挺有意思的。咱上课就喜欢听这些东西<br>
基本常识(作者)：有一些是反射投影</p>
<p>Wilson：“当年新闻联播都播了”相信新闻联播</p>
<p>仁杰： ufo都是看不清楚的，麻烦来个4k高清版让我们开开眼</p>
<p>健辉：首先，我觉得作者能将反对意见也一并列出，是很有气量的表现。我对作者的观点表示赞同。其次，对于某些反对的观点，例如说是眼光狭窄且固执之类的，我觉得是错误的。</p>
<p>Kresen Lindberg：“ 比如某个人能从身体任何地方吸出血来，其实是因为他牙龈出血不爱刷牙……”这集我也看了，吐血</p>
<p>K.SAL.I： 讲一个东西科学无法解释，对我而言的意思更多是:没有可信的证据，没有清晰的论证。更多是想表达一个东西不可信。<br>
但在日常中，更多是想表达，超出人类当前认知的神秘力量。<br>
对于大多数人而言，如果你说一个东西没有证据，不可信，他会说你太固执，没有想象力，然后用几百年前谁能想到现在这么发达的例子质问你，现在的科学就是对的么？说不定你现在相信的全都是假的！  还有极端抬杠者这么说:科学家不会骗你嘛！</p>
<p>大可：我觉得科学的底层是一种哲学，包括唯物主义，逻辑等等，本质上就是哲学观不同</p>
<p>KK：每个人面对事物都要有判断力，什么是真什么是假心里要有数。</p>
<p>打悟德(新)：作者对于海岸线的光的回复，简直是倒尽满腹心酸</p>
<p>豚汁定食：ufo对于我自己的意义就是，睡觉之前想想能睡的更香。对于学识浅薄和思维固化的我来说，世界上未知的东西真的没有太多了。</p>
<p>子由： 反智、反科学的人最好的挡箭牌就是：说不清楚，科学没法解释！比如，我不信鬼神存在，他可以举出100个活见鬼的例子，但开头总是“很久以前”“我爷爷的爷爷”“离我们这里几十里的一棵大树（很可惜已经砍了）”或者一个山洞。</p>
<p>Meursaul：“Alien Sir, this way please.&quot;</p>
<p>李博： 和热衷于UFO的成年人是没什么好讨论的，大家不在一个频道上。至少得是UAP（Unidentified Aerial Phenomenon）才有聊的基础</p>
<p>傅远程：河里有鱼吗</p>
<p>周文禹 Joseph：或许就是特别爱好呢  研究UFO就好像打王者荣耀 其实懂的，真正在乎的就那一小撮人，其他的大多是“趁热度”。趁热度的人确实很无聊🙄</p>
<p>皮革：“超自然现象”是不存在的，解释它的科学原理可能暂时没有被人类发现，但这些原理一直就在那里，不会因为人类未发现就不存在。</p>
<p>luis：记得小时候，经常看到同学带一本讲飞碟的杂志到学校看。当时就感觉怪怪的，装X且故作深沉。现在看来，装X固然是跑不掉的，且把少年难能可贵的好奇心用到了用到了有点愚蠢的方向上</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[穿黑袜子的人杀了穿红内裤的人]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/chuan-hei-wa-zi-de-ren-sha-liao-chuan-hong-nei-ku-de-ren/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/chuan-hei-wa-zi-de-ren-sha-liao-chuan-hong-nei-ku-de-ren/">
        </link>
        <updated>2021-06-24T12:50:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>如你所见，上面这个标题是一条不合格的新闻标题。为了讲明白道理，我特意写成了这样极端的版本，《穿黑袜子的人杀了穿红内裤的人》大家一眼就能看出不对劲。</p>
<p>其实，我们现在每天在网上都能看到很多犯了同样错误的标题，只是因为出现得多，而且贴合人性常有的偏见，所以不容易被大家察觉。</p>
<p>作为一名受过专业训练的前文字记者，给大家分享一些“贴标签”的知识。</p>
<blockquote>
<p><strong>贴标签是必须的，但不能胡乱贴</strong></p>
</blockquote>
<p>新闻工作者在报道一起案件时，肯定需要介绍当事人的一些属性，给当事人贴上标签。</p>
<p>一方面，不同的标签可以把同为凶杀案的A新闻和B新闻区别开来。另一方面，与案情有关的、与读者利益有关的标签，属于新闻中必要的信息含量。</p>
<p>所以说，贴标签本身是一个中性词。</p>
<p>如果编辑记者不贴标签，把所有当事人身份相关的信息都给隐去，就变成了类似【一个人杀了另一个人】这样的情况，那也就不叫新闻了。</p>
<p>但是呢，贴标签也是一项很有技术含量的新闻采编技能，胡乱贴标签既不符合新闻伦理，也会给社会造成不必要的坏影响。</p>
<p>看到《一个穿黑袜子的人杀了穿红内裤的人》这样的标题，读者是应该警惕穿黑袜子的人，还是应该避免穿红内裤呢？</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/178-1.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>看到《广州奔驰女司机红绿灯路口连撞13人》这样的标题，你觉得核心事实是开奔驰的人太嚣张，还是女人开车危害公共安全呢？</p>
<p>当然，我们一眼就看穿编辑给当事人贴上这两个不必要标签背后暗搓搓的心思，无非是“为富不仁”和“女司机技术差”符合一些人的偏见，能够激发情绪反应。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/178-2.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>作为对比，上面这则新闻的标题既交代清楚了事件要点，又避免了某些不必要的偏见误导，比前面那条就更专业一些。当然，如果把【车内男子】换成没有性别特征的【司机】会更好一些。</p>
<p>我们并不反对给新闻人物贴标签，我们反对的是乱贴标签。</p>
<blockquote>
<p><strong>关于性别的老议题和关于肤色的新议题</strong></p>
</blockquote>
<p>网络热点向来也是社会心态的集中反应。时下引战话题最常见的是性别对立，这几年（从《外国人永久居留管理条例》草案开始），又增加了中外对立，尤其是与肤色相关的对立。新冠疫情以来，关于病毒起源地的纷争进一步加剧了这种对立。</p>
<p>对于中国社会来说，这是一个新议题。</p>
<p>还是以标题为例，同一个新闻事件，标题可以写成</p>
<p>《浙江某高校一教师涉嫌杀害学生》</p>
<p>也可以写成</p>
<p>《宁波工程学院一黑人男外教数十刀残忍杀害河北沧州籍女学生》</p>
<p>对比一下，增加的这些标签信息里，有哪些是必要的，有哪些是会强化偏见的呢？</p>
<p><strong>首先说地域标签</strong></p>
<p>从浙江改为宁波工程学院，是新闻地点的进一步定位，教师杀害学生的案件，可能是偶发的普通刑事案件，也可能是与学校管理制度有一定关联的案件。在案件细节尚无权威调查结论的情况下，点出学校名字属于不功不过。</p>
<p><strong>此时，宁波工程学院的领导跳出来说学校才是最大的受害者，心情可以理解，但人性着实看不到存在的痕迹</strong>。</p>
<p>作为对比，复旦大学一名教师杀害学院书记的案件，案情很清楚是与学校管理制度相关（并非说是学校过错）的，公众有必要通过学校名字来帮助判断事件性质，最初的报道里写【上海邯郸路某大学】就属于刻意隐藏必要的标签。</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/178-3.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>而河北沧州籍在这条新闻里就属于明显不必要的地域标签。案发时受害者并不在河北，而其受害显然也与户籍家乡无关，加上这个标签就是错误操作。即便是沧州本地媒体报道这个新闻，也没有必要强调，因为沧州人在外并不会因为沧州身份而更加危险。</p>
<p>还有人在网上大声追问凶手的国籍，并猜测凶手是来自美国。请问凶手和受害人是因为贸易战吵起来才杀人的吗？美国人杀人是不是应该比尼日利亚人杀人判得更重呢？巴基斯坦人杀人是不是就可以考虑巴铁关系而适当减刑呢？</p>
<p>显然，哪个国家的人杀人都是不可接受的罪行，都适用中华人民共和国的法律，国籍在这个案子里并不是必要的地域标签。</p>
<p><strong>再说性别标签</strong></p>
<p>从目前公布的案情信息来看，凶手和受害者间可能涉及男女感情纠纷，且凶手与受害人的体格差异对行凶得逞有一定影响，点出性别有一定的理由。</p>
<p>但是，如果考虑到实际的舆论环境，黑人男子与中国女性两组标签同时出现，就有了别的意味，牵涉到民族自尊心，牵涉到将女性视为性资源的被掠夺感。这样的标签就已经超出了单个刑事案件的范畴。</p>
<p>当然，这里如何处理标签才完美我一时也没有好的办法，只是提出这个点以供思辨。</p>
<p><strong>还有特殊标签</strong></p>
<p>其实，相关案件之所以引发强烈关注和强烈愤慨，核心就在于黑人与外教这两个标签。这背后的心态就相当复杂了。</p>
<p><strong>在我看来，黑人与外教的标签加进去合不合理，重点在于这两个标签与凶杀案的发生是否存在大趋势上的关联</strong>。</p>
<p>如果你认为进入中国的黑人大部分素质低劣，恶行累累，而引进的外教中存在很多人渣，相比黄皮肤的中国教师犯罪率明显更高，那么新闻里强调黑人外教就是合理的。</p>
<p>如果你认为这属于肤色偏见，或是仇外心理引发的凭空臆想，那么在新闻里强调黑人外教就是不合理的。</p>
<p>至于黑人和外教的犯罪率如何，当然是客观事实，如果想了解实际情况，相信你一定能找到办法的。</p>
<p>所以说，看新闻的时候，咱们都可以多点思考，不要被标题里刻意添加或主动隐藏的标签给蒙蔽了心智。</p>
<p>清醒一点，有时会有感到痛苦，但终究是好事。</p>
<p>————————<strong>精选留言</strong>————————<br>
彭陆鑫。。：现在官媒微信公众号推送的诸如【刚刚，全部取消！】之类毫无意义的标题是怎么蔓延开了呢？难道真的只为了服务会点开这种标题的最广大人民群众吗？</p>
<p>Wilson：这样起标题，背后的原因让人暖心</p>
<p>流浪的偷书贼：项老师，他们可是揣着明白装糊涂呐。而读者当中，有些则是乐见其成呐。有这般多想一步的，恐怕早就不看这样的新闻了。可有关部门也整治过标题党（可能收效甚微），换句话说，我觉得这些标题某种程度上是个“狗哨”，字字看似详尽中立，实则是吹给有心人听呐</p>
<p>Dazzle.黄晃：应该把上海的轿车抓进监狱。<br>
Dazzle.黄晃：(传媒第二铁律，好事不提女坏事不提男。)</p>
<p><strong>万能的nalu很有福</strong>：好的<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：为什么我不建议你给博主回复好的<br>
<strong>万能的nalu很有福</strong>：1</p>
<p>dustguest：人家是故意不清醒</p>
<p>nks：这就是各路媒体抢流量的恶果，这些年各种新闻媒体强行营销号化，给他们制定KPI和热搜任务的那一天就应该想到会发生这种事</p>
<p>不愿透露姓名的某三石：你想污名化一个人，就给ta贴标签。（严谨）</p>
<p>詹士邦：《元典章》规定，蒙古人杀死汉人或南人，只需丈刑五十七，付家属烧埋银钱即可；汉人南人害死蒙古人，则要处以死刑，并“断付正犯人家产，余人并征烧埋银”</p>
<p>万俟跃如：刚刚，可以了。<br>
（高考查分）</p>
<p><strong>好名字</strong>：作为邯郸路某高校内的不最知情人士，如果一定要说是制度问题，那么这是很多高校的相似制度，那么这样的标题是合理的；但是（至少马后炮而言），这件事中，制度因素也并非关键，所以，我想指出您对这件事情有偏误的认知。<br>
另外，如果没有互联网，除了上海呆过的人，很难有谁知道是哪个学校，本身凶杀案发生时，就像司机肇事一样，我们应当关注的是案件本身，而并不是外界的因素。因此，从这个角度，我依然认为这个标题没有问题。<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：从事后进展来看，学校和制度并非关键因素。但在新闻刚发生的当下，在凶手声称其动机与学校管理制度相关的情况下，个人认为写出学校名称是有必要的。<br>
<strong>好名字</strong>：如果说写肤色、性别存在偏见，那么如果单凭凶手之词就要出现在标题上，是否也是一种偏见呢？另外一点（很抱歉我没时间去求证）是否这种描述地点的方式是上海警方一贯的做法？而即便根据凶手的言辞，即使是与制度相关，也已经点名了高校而非中学，私以为足够。一则警情通报应该尽可能保护所有人的隐私<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：警情通报是合理的，但记者采访报道是可以确认到学校的。另外，对于进展中的新闻，报道不能去定性，但不该忽略“可能是核心要素”的信息。提出凶手的动机和学校名称不等于采信了凶手的所有陈述。而且，动机是主观的，无所谓真假。动机相关的事实才有真假。</p>
<p>once two：吃肠粉的人杀了喝冰露的人</p>
<p>rose of pain：互联网分化人群更严重了 很多人只想听支持ta个人意见的新闻</p>
<p>Chono：说句实话，如果说“上海某高校”算是隐去校名，说复旦是直接点名，那“上海邯郸路某高校”算什么啊？欲说还休更容易让人遐想，真的你不如直接点名算了。“北京学院路某高校”都比这个强多了。</p>
<p>Chono：该案件具体该不该隐校名我并没有成熟想法，但这种隐名方法在我看来就是恶心人，特别是在小道消息比官方通告跑得快的今天，配上这种标题，效果简直拉满（从这个角度看，我真的佩服拟这个标题的人，专业👏）</p>
<p>K🍓：标签是为了让人更好去理解，而不是为了暗示</p>
<p>烦了就不玩你：我赞同，之前看的一些新闻，本来是两个人因为某事而吵架，新闻非要写成某地人与某地人之间发生口角，煽动你的情绪，让你点进去。这种行为真的是特别烦。<br>
以后我直接过滤成“自然界的两个动物自相残杀”。真的不能支持🦐 贴标签行为。</p>
<p>笑骂：还有前段时间密集发布的涉及特斯拉的交通事故新闻，全部都是恶意误导</p>
<p>ss²：封面图满分~</p>
<p>Tongjung：我是被封面“骗”进来的…看到类似的的标题一般都会直接忽略</p>
<p>rock n roll is dead：蝙蝠侠大战超人？</p>
<p>安好🍀：现在太多的标题就是神讨厌，我都不想点开看</p>
<p>第二：主要各行各业都在内卷，很多小媒体自媒体为了抢眼球经济早就无所不用其极了。</p>
<p>披着猫皮的狗子：找到了好的切入点。<br>
我一向特别讨厌“标签”，但有时又不得不承认标签的“好用”。<br>
分享最近在一个app上看到的话题“穷人该不该生小孩”，我满脑的疑问？提出这问题的人，有没有一点儿法律意识？另外他想要通过这个问题达到的目的是什么，这背后毫无逻辑可言？这背后又隐含着“穷”和“富”的不和谐意图。</p>
<p>尘封：可能会变一点点坏球胡编要放学啦</p>
<p>雄猫：私以为本身的新闻报道该是一件严肃的事情。记者本身是受过训练的，哪怕不合格也有审核把关的。不说现在有多少正儿八经的记者和严格意义上的机构可以传播一个事件，单就互联网媒体从业人员的受训情况来说以后也是不容乐观。对标题党和滥用文字的现象要纠正太难了，现在搞得多少官方机构都各种乱七八糟。有坚守的和懂得媒体话语权的机构越来越少，更多的出发点是为了吸引眼球和蹭热点，短期利益的驱使不分好事坏事</p>
<p>shut up and calculate：根本不对！心理学上啊叫刻板印象！传播学上啊叫观念</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[这一回，老乡们没有嫉妒先发财的他]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/zhe-yi-hui-lao-xiang-men-mei-you-ji-du-xian-fa-cai-de-ta/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/zhe-yi-hui-lao-xiang-men-mei-you-ji-du-xian-fa-cai-de-ta/">
        </link>
        <updated>2021-06-23T13:07:53.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>“举起手机，改变家乡”是一个乍听心潮澎湃，细想又令人心生迟疑的念头。</p>
<p>拍短视频传承非遗文化、直播带动农产品销售、促进妇女就业、激活乡村旅游……成功故事的商业价值和社会意义都令人向往。</p>
<p>但理性的人们难免也有疑问：</p>
<p><strong>这些是不可复制的创富经历，还是值得跟随的时代趋势？好不容易从乡村走到城市的青年，返乡创业会不会成了炮灰</strong>？</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/179-1.png" alt="" loading="lazy"><br>
返乡做短视频创业的城市白领越来越多<br>
数据来源：《抖音三农数据报告》</p>
<p>这些问题的答案，不仅是经济社会学者一直追问的，也是很多渴望返乡、闯出一番天地的年轻人所好奇的。</p>
<blockquote>
<p><strong>城市的习惯与乡村的生活是冲突的吗</strong>？</p>
</blockquote>
<p>返乡青年面临的第一个，也是最直观的问题，就是在城市养成的生活习惯如何去适应乡村的环境。</p>
<p>90后小伙“牧民达西”的经历很有代表性。达西是牧民的儿子，但从小学起就在离家70公里的海拉尔城里读书，大学又考到内蒙的省会呼和浩特，从小城市进了大城市。如果一切“照常”，达西会在呼和浩特或者去北京上海找个白领工作，循着一条典型的乡村青年求学成长轨迹。</p>
<p><strong>但达西没有选择远方，而是回到了有马驹和骆驼的呼伦贝尔大草原</strong>。</p>
<p>1000亩草原，是可以纵马放歌的自由世界，也意味着与城市生活在时空层面的隔离。当城里的青年抱怨996只有周日才能睡个懒觉时，达西需要每天按照牧民的习惯在凌晨4点起床。当城里的同学们在群里相约喝酒吃烧烤时，达西正骑着摩托满世界找手机信号想把照片发出去。</p>
<p>刚回到牧场的前半年里，达西也曾动摇，几度想离开牧场去城里找工作融入都市。但看到每天辛苦劳作的父母在逐年衰老；想到如果自己离开，“赛驼”、“驼具制作”的非遗文化传承就可能失传，达西又会纠结。很长一段时间里，达西就这样在去与留之间摇摆不定。</p>
<p><strong>最终促使达西安心下来的，不是“认命”，而是“认同”</strong>。</p>
<p>达西说：“我们布里亚特蒙古族祖祖辈辈都是在草原上和牛羊马骆驼这样生活，我们的文化，我们的根就在这里。”他真正对乡村的文化和生活产生了内在的认同感，那么环境适应上的困难也就不再成为困扰。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/179-2.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
牧民达西的草原生活</p>
<p>如今，达西通过抖音短视频创业，既传承发扬了赛驼文化，也建起了电商的事业，带领牧民们一起致富，还在草原上迎娶了美丽的新娘。</p>
<p>在达西这里，草原的精彩可一点不比城里少。</p>
<blockquote>
<p><strong>都市人对田园生活的想象是虚伪的吗</strong>？</p>
</blockquote>
<p>长年生活在城市的人们，不免会对乡村所代表的田园生活有很多美好想象。但对于从乡村里走出来的青年们来说，他们对田园生活有着更全面和真切的感知：</p>
<p><strong>田园生活的美好与辛劳他们都曾亲身体会，对家乡的向往与畏怯也都真实共存</strong>。</p>
<p>村姑阿香，以及更多在抖音上展示田园生活美好一面的短视频博主们选择了跳出争议，用他们的镜头去记录乡村生活每一个动人的瞬间，更通过他们发起和组织的文化活动，去<strong>带领乡亲们创造更多美好的瞬间</strong>。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/179-3.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
村姑阿香的田园生活</p>
<p>不是每位少数民族同胞都擅长唱歌跳舞，侗族人的生活当然也不是天天喝酒唱歌。侗歌是侗族同胞独有的音乐形式，代代传承，也日渐凋零。</p>
<p>为了留住这份美好，守住这份民族文化的根源，阿香几乎走遍了黎平县所有的村落来收集素材。到2018年11月她在抖音上传第一个短视频时，她的素材库里已经储存了四五千首侗歌。</p>
<p>民族文化的强大魅力也没有辜负阿香的虔诚努力，通过展示侗族文化和乡村生活，村姑阿香在抖音积累了85万粉丝。</p>
<p>一方面，阿香展示着自己在乡间的日常，春天去田间采蕨菜、到鱼塘里徒手抓鱼、用簸箕舀河里的青苔、黑米节前踩石臼准备香禾糯，另一方面，阿香又以自己为介质嫁接起了侗族文化通往外界的桥梁。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/179-4.png" alt="" loading="lazy"><br>
农业大省也是三农短视频大省<br>
数据来源：《抖音三农数据报告》</p>
<p>大多数时候，阿香都穿着民族服装出镜，做菜时她会附带着介绍侗族的传统美食，过节时她会带网友一起看侗族人唱侗歌的宏伟场面，她会教网友侗族的盘发方法，也会将侗族大歌的歌师带到短视频或者直播间中一起唱歌。</p>
<p>这些短视频满足着公众对于田园生活的美好想象，也为阿香和村民们带来可观的收益。你说阿香的摸鱼、舂米有没有表演的成分呢？当然是有的。</p>
<p><strong>那这算不算虚伪呢？侗寨里的其他姑娘并不会这么认为，因为短视频对她们家庭收入和生活品质的改善是实实在在的</strong>。</p>
<p>从最早一批卖掉3000斤辣椒，把相邻几个村子的辣椒几乎卖空了开始，阿香带着侗寨的姑娘们销售农产品、推广手工艺品，开发旅游线路，实打实地改变了一批女性的命运。“她视频”的力量不止在于记录，更在于创造。</p>
<p><strong>侗寨的田园生活仍然是美好与辛劳并存，但有了流量的注入，有了文化的传播，美好的一面也越来越成为村民们生活的底色</strong>。</p>
<p>在阿香这里，田园生活不是虚假想象，是正在步步成真的现实。</p>
<blockquote>
<p><strong>商业的规则与乡土的社会能够兼容吗</strong>？</p>
</blockquote>
<p>创业不是请客吃饭，“举起手机，改变家乡”也不是光有流量就算成功。返乡青年想要通过短视频创业变现，还需要一条可持续输出的产业链，需要便捷的物流基础设施的支撑。更重要的，是需要一种成熟的商业氛围。</p>
<p><strong>可是，凡事讲规则的商业模式与凡事讲感情的乡土社会，真的能够兼容吗？这是诸多劝退的声音里不可忽视的一项担忧</strong>。</p>
<p>巴东汉子张周清的故事或许能给出答案。黝黑、耿直、倔强，这位当过兵、进过厂的汉子始终不服命运的安排，想要闯出自己的一片天地来。</p>
<p>我们现在看到的张周清的故事其实是他的第二次创业。第一次是卖土豆，第二次还是卖土豆。</p>
<p>第一次创业，张周清经历了盈利40万到负债80万的人生过山车。当时电商生意的运营成本全靠他借贷支撑，砸钱引流、自建仓库，一场疫情的冲击让资金链断裂，也让张周清的土豆事业归零。</p>
<p>第二次创业，张周清经历了粉丝从0到178万的指数级增长。通过拍摄乡村家庭生活的温馨情节和农业生产的田园野趣，张周清在抖音上拥有了稳定的流量和销售渠道，建起了一个高度个性化且有持续生命力的品牌。张周清的富硒土豆，实现了王者归来。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/179-5.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
张周清的家庭生活</p>
<p>但亮丽的业绩增长背后，却是不为人知的水磨功夫。原因很简单：</p>
<p>土豆不是张周清一家种出来的，也不是他一家在卖。</p>
<p><strong>要和几十百位农户谈妥收购农产品的协议，要在不断波动的农产品价格曲线中找到消费者和农民都能接受的平衡点，要保障农产品的发货质量与售后品质，光想想都不是件轻巧的事</strong>。</p>
<p>而其中最难的一点，其实是取得乡亲们的信任。</p>
<p>张周清做到了。不是靠喝酒培养感情，也不是靠拍胸脯赌咒，而是靠实实在在的诚信口碑。通过短视频创业挣到第一笔钱后，张周清第一时间清偿了乡亲们的欠账，并且都酌情多给了一些。</p>
<p>他说：“因为人家在最困难的时候帮助过你。”</p>
<p>和老乡们打交道做生意，说难也难，说简单也简单，你通过实实在在的行动取得了他们的尊重和信任，用开放共享的心态带动大家一起挣钱，就一切都会顺利。</p>
<p><strong>这一回，乡亲们对先富起来的张周清没有丝毫的嫉妒</strong>。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/179-6.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
张周清取得了乡亲们的信任与认同</p>
<p>在张周清这里，商业的规则和乡土的社会，可以用诚信与胸怀来兼容。</p>
<p>抖音短视频为走出大山的青年返乡创业带来了历史性的风口，返乡创业的青年们则为乡村振兴注入了久违的活力与现代的理念。不是人人都能成功，但每位有心且努力的年轻人，此刻都有着最好的机遇。</p>
<p>（本文2021年6月22日首发于半月谈网站）</p>
<p>————————<strong>精选留言</strong>————————</p>
<p><strong>万俟跃如</strong>：厉害，微信上还是原创吧？<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：半月谈官微也发了，所以我这里标不了原创。作者是我</p>
<p><strong>Dazzle.黄晃</strong>：失传又怎么样？<br>
很可怕吗，传承有何重要？<br>
为什么会失传？<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：大的方面说，文化多样性和生物多样性都很重要。小的方面说，当事人有这样的感情需求。</p>
<p><strong>啊不错的飞过海</strong>：半月谈刊文，牛啊<br>
**基本常识(作者) **：沾了乡村振兴的光</p>
<p><strong>Chono</strong>：省-省会，自治区-首府<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：感谢指正，明白</p>
<p>5kk：这几天经常看牧民达西的视频，羊肉是真不错</p>
<p><strong>ss²</strong>：乡村振兴还是得靠有能力的人回去搞产业自我造血，光靠政府投钱搞美丽乡村建设（表面工程）是不够的。<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：嗯，人是核心的</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[相对论是真的惨，一年要被推翻10086次]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/xiang-dui-lun-shi-zhen-de-can-yi-nian-yao-bei-tui-fan-10086-ci/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/xiang-dui-lun-shi-zhen-de-can-yi-nian-yao-bei-tui-fan-10086-ci/">
        </link>
        <updated>2021-06-22T04:38:40.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>在武侠江湖，大家都知道一个快速成名的办法，就是打败武功天下第一。</p>
<p>在学术江湖，大家也知道一个快速成名的办法，就是推翻相对论。</p>
<p>相对来说，挑战武功天下第一要面临生命危险，没点真本事的可不敢轻易尝试。<strong>而推翻相对论简直就是无风险套利，爱因斯坦老爷子又不受英烈法的保护，随便你欺负</strong>。</p>
<p>你以为我要说民科吗？不不不，现在有为国争光的新玩法啦，没个博士教授的头衔都不好意思说自己反相对论了。</p>
<p>河北燕山大学李子丰的项目研究成果宣称推翻了相对论。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/177-1.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>项目特色介绍里写着：</p>
<p>属于坚持马克思主义哲学的、颠覆性创新的、非共识的理论物理项目。</p>
<p>好家伙，马老爷子可比爱老爷子厉害多了，这我可不敢质疑。</p>
<p>科学价值方面写着：</p>
<p>其推翻了误导物理学界和人类认识世界基本方法的爱因斯坦的相对论，为科学的健康发展扫清了一个巨大障碍。此外，该项目还解决了物理学与哲学之间可能存在的矛盾；确立了正确的唯物主义时空质能观，为正确地认识世界和有效地改造世界奠定了基础等。</p>
<p>总结下来就一个字：牛逼！</p>
<p>什么？燕山大学没听过，哪儿来的民科？</p>
<p><strong>211，双一流的华南师范大学厉不厉害？一样推翻相对论</strong>！</p>
<p>早在2001年，华南师范大学谢元栋老师就通过对“双生子佯谬”的反思推翻了相对论。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/177-2.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>据该校学生在网上反馈，其至今仍在课堂上用公式推导等方式向学生传授其反对相对论的主张。现在人家是物理与电信工程学院的副教授，带硕士生的那种。</p>
<p>当然，我们很容易猜到，在本校学报上发表一篇4页纸的小论文肯定满足不了推翻相对论的雄心壮志。</p>
<p>所以，这位老师就出书了。书名就透着大气！</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/177-3.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>而且你看东北石油大学的这位齐稷老师明显更加爱国，既然要推翻相对论，那当然不能只在华人圈子里传播，要踢馆就要踢到爱因斯坦的老巢美国去，出书当然也由美国的出版社来出。</p>
<p>什么？你说书名还是中文的？不要在意这些细节啦，人家生来就是创造齐稷的人，干大事的懂吗？</p>
<p>而且，大道不孤啊同志们，你们看看《新物理》左上角的推荐人是谁？</p>
<figure data-type="image" tabindex="4"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/177-4.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>燕山李子丰在此！</p>
<p>哦，我明白了，原来他们是一伙儿的。</p>
<p>看到这些，是不是觉得很荒谬很可笑？</p>
<p>我一点都笑不出来……</p>
<p><strong>这不是民间科学家啊朋友们，是在正经大学有教职还在给学生上课的人啊</strong>！</p>
<p>民间科学家在百度贴吧闹得再欢腾，大家投以关爱的眼神看看就行了，这些人，是在传道授业，在拿纳税人的钱搞研究项目，用推翻相对论的项目去争取省级奖项啊！</p>
<p>为什么会有这个通道？何以成为现实？这不是能一笑而过的事情啊。</p>
<p>相对论能质疑吗？当然可以，如果不让质疑那岂不是成了中医？</p>
<p>但质疑相对论，你也得讲点武德不是，不对，你也得讲点学术规范不是？推翻相对论也行，你总得掂量掂量自己脑袋里有几两水吧？</p>
<p><strong>更重要的是，自然科学的自我净化机制去哪儿了？高校的学术诚信体系去哪儿了？这么“推翻”相对论的人，难道就继续任由他们教学吗</strong>？</p>
<p>河北省教育部门能不能顺便把韩春雨老师当年的诺奖级研究成果给澄清了，到底有没有那回事？！</p>
<p>为什么又是你们河北？啊？</p>
<p>————————<strong>精选留言</strong>————————</p>
<p>（置顶） Z：爱因斯坦歧视中国人，就凭这一点，他的书被封杀都不为过，为啥帮一个辱华分子说话？他的理论早晚会被推翻，也必然是被中国科学家推翻</p>
<p>Z：我早上看微博看到的，别骂我</p>
<p><strong>当当当～当～当当</strong>：隔行如隔山，我看不懂谢元栋的那个文献，一眼扫过去懵了<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：不需要懂。真推翻了你不会通过我这里才知道</p>
<p>西兰花菜抱住大蒜不肯撒手：作为河北人，中午看到新闻马上就转朋友圈：燕山大学已经超越河北科技大学了。<br>
下面有对省内高校比较了解，但是没反应过来的人回我：燕山大学一直比河北科技大学强啊。我回：以前是这样的，但是春雨教授以一己之力提升了河北科技大学的水平，不过现在子丰教授把局面扳回来了。</p>
<p>王福迪：韩春雨与李子丰堪称“燕赵双鹰”</p>
<p>唐棣之华：这个人是真的离谱 之前看到他我以为是洋葱新闻</p>
<p>唐棣之华：别的我可能会不同意，但说国内的学术圈烂到底了我是不能更同意。我很好奇上层是否意识到了这份腐败，这是一个比任何其他领域都更需要一次彻底反腐的领域</p>
<p>cat007：就说水燃料车，熟鸡蛋孵化小鸡，推翻相对论这三个主儿谁更厉害</p>
<p><strong>ToJiko</strong>：挑战天下第一还总挑着爱因斯坦老爷子欺负，什么时候也找找薛定谔他们的麻烦，挑战挑战量子力学看看<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：量子力学可以治百病，简直微商挚爱，你见过拿相对论卖产品的吗？没有的</p>
<p><strong>可乐</strong>：顺便黑一把马克思是不对的，马克思是非常重视实践的，绝对拒绝李某人的张口就来。<br>
<strong>基本常识(作者)</strong>：我不是，我没有，别瞎说</p>
<p>Duen：文末灵魂发问。可能我们河北风水比较好，出大师跟结葡萄似的。</p>
<p>Arashikage：我作证：当年爱因斯坦抄袭他的论文，我是那支笔</p>
<p>拉斐尔·拜伦·如狗：祖国石油工业有这样的科研人才，难怪石油还要大把大把的进口</p>
<p>奕雪霏儿：爱因斯坦太惨了，今天在网易给一个网友纠正爱因斯坦是德国人，那个网友特别强调爱因斯坦是犹太人。我就不想搭理她他了，犹太是一个民族，又不是一个国家，好想我不知道老爱是犹太人一样，但那个网友是真的把犹太当成一个国家了，我的心好累，我觉得幸亏爱因斯坦走了，要不然还得跟部分网友解释下他出生在德国的犹太人，太难了</p>
<p>Mr.Chen：用主观的意识形态论去推翻客观的自然科学，牛逼🐮 恐怕诺贝尔奖都撑不住。假设够大胆，客观科学证据呢?</p>
<p>包小绿：知乎上有这么篇文章：爱因斯坦跪拜中国北斗，相对论百年辉煌走向终结</p>
<p>hello tiger：学术是允许有争议的——呃，妖魔鬼怪除外……</p>
<p>Z:我就是燕大的，这位李先生可是博导呢😅</p>
<p>宋士嬌 Paulus：燕山大学还不把这种人渣开除，留着过年吗？？？</p>
<p>Frank：比熟蛋反生高明一点</p>
<p>Huowq：我到河北省来，推翻了相对论…<br>
Und doch habe ich allein, allein auf mich gestellt ... die ganze Relatitätstheorie zerstört!</p>
<p>韩迪：窃以为，你不该以嘲弄的方式去否定李子峰的所谓推翻，应该以科学的角度，举出他证明过程中的逻辑错误点，即使他是哗众取宠。不然，那就还是吃瓜群众怀着对相对论无比崇敬的姿态不管三七二十一喷掉一切反对它的人。这才是科学的精神。</p>
<p>2028美国解体：60%美国人：“啥叫相对论？木听说。”<br>
30%美国人：“还用推翻？老子连进化论都不信！人是上帝造的！”</p>
<p>C：出拳毫无章法，怎么破？没法破啊</p>
<p>Jayce：科学允许质疑，大家尽管质疑。但质疑跟质疑之间，是有不同效力的。一个高质量的质疑，需要得到科学共同体的认同，最起码，要符合科学的研究范式。你说整个体系根子上的假设就错了，要从头构建，开宗立派。可以，牛掰。那也得是可证伪、符合逻辑、经得起数学验算和实验的检验吧。<br>
我要天天喊太阳西边升起，太阳升起的根本原因是鸡叫，你看哪个正经学者会搭理我。你可以质疑，别人也可以节省宝贵时间不理你。</p>
<p>Jayce：更进一步，民科就罢了，有正经教职的学者，要么不懂、要么装不懂以上的基本常识，就很值得怀疑他的水平了。<br>
当然他们很多是跨学科研究闹了笑话，专业领域也许没那么不堪。但是，以上原则在任何学科都适用，仍不可避免使人怀疑其科学素养。而且他们以教职作背书，借课堂的便利宣扬其原创观点，影响很大</p>
<p>滕择秀行：禽兽之变诈几何哉？止增笑耳。</p>
<p>于志超：天降科学伟人于燕赵之地，千万别让他跑了。</p>
<p>FANGZHOU：这种天才大概可以冠之以绝世，自绝于世的那种</p>
<p>Clouds：喝了咱的酒啊，滋阴壮阳敢走青沙口！</p>
<p>Rex：民间科学家的说法有时候不能覆盖这些大学“教授”。对这些在科学共同体共同遵守的范式之外另立门户的所谓科学家（既包括民间科学家也包括象牙塔里的“科学家”），我比较赞同称之为“野生科学家”。</p>
<p>妙缺斯厅：看到新闻说他上课过于热衷推翻相对论导致他本专业的内容不讲，最后被学生投诉</p>
<p>邓海华 长沙 书海华韵：日心说有用并不代表日心说完全正确，地心说当初也是有用的科学成就。日心说出来后地心说成一个大错误，而日心说现在也被否认了。阴阳五行说有用，也不代表阴阳五行说完全正确，现在五行说漏洞百出，但是中医实际运用中，还很好的服务中医哲学和中医病理观和中医自疗思维。中医五行理念和中国古代五行物质观，造福过东方几千年，不代表他们就是完美。现在的元素周期表，或许他日也会被新的智慧超越而落伍，但以后还在某些领域或用得着。我首先的态度是鼓励支持去研究质疑相对论，如果爱因斯坦泉下有知，也会因为民科这种精神而感动，如果这位博士是认真在搞研究，无论成功与否，这种做风是科学进步，时代进步的契机。其实民科群体里充满了许多具有伟大精神的科研爱好者和工作者，历史上最早的科学家，都是民科，历史上各行各业的集大成的创始人，都是来自自主和自愿的所谓民间高人。其实，拿着工资为了生存，为了名利升官发财的去搞科研的人，真的能沉下心来耐得住寂寞吗？我很感动，有许多人在执着于各种学术界权威理论的猜疑完善与证伪工作，在学术上敢为天下先的人是全人类进步殉道者，即使一事无成也有伟大的精神意义。我敬你一杯淡茶，让我们一起淡泊名利。愿来日能与你相识，促膝而谈。</p>
<p>城毓🎭Alex：江山代有人才出</p>
<p>Skaldenmet：推翻了也好，就不用考虑大一统理论了，也没有什么引力量子化问题了。</p>
<p>浅草：唉。真不希望母校因为这种事出名。</p>
<p>so beautiful：@置顶的z：一大早的你想笑s额继额滴的花呗余额吗<br>
不懂物理，但李教授绝对广告界的天才：我才知道有个燕山大学</p>
<p>Paris： 呵呵，作者不妨查一下，目前测量光子静止质量的中国科学家，比你提到那几个牛掰一亿倍。一旦测到光子静止质量，什么牛顿、爱因斯坦、狄拉克、霍金、杨振宁、……，这些人加起来也就是一堆肉渣渣而已</p>
<p>Icarus：前些年，某位王姓学者不也宣称颠覆了进化论？</p>
<p>yhtang：看了评论区以后，我觉得你应该写写有关质疑进化论的文章了</p>
<p>王家玮@心理科18589558964：我在初中的时候就已经把相对论推翻过了，过了两天才把它从马路上扶起来的。</p>
<p>🦄zZ：就想知道封面图里的6-3=6是怎么回事</p>
<p>有个弊病：看新闻，把燕山大学简称燕大，搞得我还以为是以前的燕京大学，同意这些论文发表的都可以查一下。</p>
<p>Joseph🏄：华师211不是985</p>
<p>空谷：为什么不是1024次呢，不严谨</p>
<p>康嘉胤：刚看到新闻时还以为是新闻媒体的假宣传，毕竟不相信爱英斯坦那一套的引力理论学者不在少数</p>
<p>湖边小树：进化论同命相怜</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>