<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/</id>
    <title>基本常识</title>
    <updated>2021-08-20T12:28:17.948Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>本号不提供凭空想象的科普。</subtitle>
    <logo>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 基本常识</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[张文宏的论文犯了什么性质的错？不做科研也能看懂]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/zhang-wen-hong-de-lun-wen-fan-liao-shi-me-xing-zhi-de-cuo-bu-zuo-ke-yan-ye-neng-kan-dong/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/zhang-wen-hong-de-lun-wen-fan-liao-shi-me-xing-zhi-de-cuo-bu-zuo-ke-yan-ye-neng-kan-dong/">
        </link>
        <updated>2021-08-20T11:23:17.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/218-8.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<blockquote>
<p>如果没有论文综述，大家就会重复造轮子。<br>
如果只有论文综述，科研就只剩下了轮子。</p>
</blockquote>
<p>近日围绕张文宏医生的争议中，论文涉嫌抄袭是一个绕不过去的话题。</p>
<p>反对者认为，张文宏博士学位论文中有3000多字和他人论文雷同，未作引用标注，应该定性为抄袭，属于严重的学术不端。</p>
<p>支持者认为，雷同的是论文的综述部分，原本就不需要原创，张文宏的标注做得不规范，但算不上抄袭，不是学术诚信问题。</p>
<p>鉴于绝大多数读者都没有从事科研工作的经验，有必要给大家普及一下论文综述的基础知识。读懂了这篇文章，相信大家在心里会有一个更清晰的判断。</p>
<p><strong>论文综述是为了避免重复造轮子</strong></p>
<p>大家可能都听过一些民间发明家的故事，某地农民手工造出一架飞机，某位手工达人又发明了可以在水上骑的自行车……</p>
<p>从鼓励手工制作的角度来说，我们当然没必要去嘲笑这些简陋的作品，但你非要把这些作品叫做“发明”，并且鼓励这种行为，那就很不合适了。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/218-1.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/218-2.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
21世纪“发明”的飞机和水上自行车</p>
<p>把已经公开上百年的原理和技术重新做一遍，既没有理论的创新，也没有工艺的改良，这种做法，我们管它叫“重复造轮子”。这和专利保护期内探索不同工艺路线的“自主知识产权”是有本质区别的。</p>
<p>回到学术领域，写科研论文一定要有综述这个部分，最大的原因就是避免重复造轮子。</p>
<p>综述，就是让你针对研究的这个话题去查询学术界已经发表的论文、书籍、专利等公开资料，看看别人已经做了什么，取得了哪些成果，对于那些还没研究透彻的话题，还要看看学术界有哪些主流的猜想和理论假说。把前人的成果归纳总结下来，就叫做综述。</p>
<p>简而言之，做综述就是让你先爬到巨人的肩膀上，然后再开始你自己的研究（表演）。</p>
<p><strong>综述也有技术含量，但不太高</strong></p>
<p>说到这里，可能会有人把论文综述理解为“抄作业”，那可就低估了综述的技术含量。</p>
<p>举个例子，同一本金庸写的《天龙八部》，不同的导演以原著为蓝本把这个精彩的故事重新用电视语言讲一遍，主要情节都一样，但效果还是有差别的。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/218-3.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/218-4.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
基于同一部原著，会拍出不同效果的电视剧</p>
<p>本科论文的综述更像是把金庸的十四部武侠作品都包含进去，用一部电影的时间给观众展现一个全景的金庸武侠世界。虽然故事主线和人物关系仍然需要忠实原著，但由于要压缩到一部电影的时间，情节取舍就会有所区别，艺术表现手法也会有高下之分。</p>
<p>而博士论文的综述则会更复杂一些，它可能除了讲述金庸的武侠世界，还要囊括同时代其它武侠大家的作品，这就涉及到了更多的取舍，也更考验写综述之人的眼光。古龙、梁羽生你挑哪一个放进去和金庸并列，黄易的作品算科幻还是武侠，这可并没有绝对的答案。</p>
<p><strong>这里头的门道，就是综述的技术含量，所以，同一个研究话题，同样的论文数据库，不同研究人员写出的综述是不会完全相同的</strong>。</p>
<p>但是话又说回来，科研论文其实并没有那么在意你的文字表述功力，那些支线的故事和人物讲还是不讲也无伤大雅，你只要把每部作品的主要人物结局是生是死，男女主角有没有在一起这些交代清楚了，也就算过关。</p>
<p>所以从这个层面来说，论文综述的技术含量是不高的。</p>
<p><strong>论文综述的意义所在</strong></p>
<p>对于研究人员本人来说，论文综述的意义除了避免重复造轮子，还有借鉴前人的研究思路，比较不同研究团队的研究方向哪个更有希望，甚至具体到某个实验仪器买哪家品牌比较好。</p>
<p>对于审查论文的老师来说，他们也可以根据综述里的内容判断这篇论文的研究成果相对前人有多少创新，取得了多大的进展。答辩的时候可以问问，为什么别人用的那个路线，你要用这个路线……这些都决定着研究人员能不能最终通过答辩取得学位。</p>
<p><strong>对于其它研究人员和公众来说，他们对这个领域基础情况的了解肯定没有论文作者那么深，甚至完全是零基础，那么通过综述的部分就能快速把握这个话题的概况</strong>。</p>
<p>所以，除了在研究论文里附上综述的章节之外，还有很多科研人员会专门撰写综述型的论文，或者叫荟萃分析论文来发表。这些综述论文本身没有独创性，并不是作者本人通过实验、调查等得出的成果，但也有一定的学术价值，可以帮助其他研究人员节省时间。张文宏被举报抄袭的那篇论文就属于这一种。</p>
<p><strong>一篇博士论文的构成</strong></p>
<p>一篇典型的博士学位论文由目录、摘要、引言、正文、结论、综述等部分组成，其中，文献综述可以放在论文的开头，也可以放在结尾，根据具体情况来定。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/218-5.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
一篇博士学位论文的基本结构</p>
<p>张文宏被举报的博士学位论文共95页，总字数约7万字，综述部分约1万字，被举报抄袭的部分集中在论文结尾处的综述部分，雷同内容大约为3300字，占综述部分的33%、占到论文整体的4.7%。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/218-6.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
张文宏论文的独创性学术价值</p>
<p><strong>我尽量用完全客观的语言来概括一下这件事情的梗概</strong>：</p>
<p>关于异烟肼治疗结核病这个话题，国内外有很多研究团队从不同方面做了研究，发表了成果。</p>
<p>1998年，黄海南对前人的研究成果做了汇总分析，写成了一篇综述文章发表出来。</p>
<p>2000年，张文宏在做他的博士毕业论文时，也需要先回顾前人的研究成果。张文宏从黄海南等人的综述文章里摘录了总共约3300字的内容，这些内容里体现了前人的开创性贡献，但没有提及黄海南的总结归纳贡献。</p>
<p>同时，张文宏通过他自己的科学实验和病例分析等内容原创了约6万字的论文正文。</p>
<p>整件事情大概就是这样，在等待复旦大学调查结论的同时，大家可以在心里对这件事的性质做出一个自己的主观判断。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[医生的职业尊严到底来自哪里？]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/yi-sheng-de-zhi-ye-zun-yan-dao-di-lai-zi-na-li/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/yi-sheng-de-zhi-ye-zun-yan-dao-di-lai-zi-na-li/">
        </link>
        <updated>2021-08-19T11:15:47.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>作者：欧茜<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/217-1.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/217-2.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[宁为太平犬，不做乱世人？这是塔利班的语言陷阱]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/ning-wei-tai-ping-quan-bu-zuo-luan-shi-ren-zhe-shi-ta-li-ban-de-yu-yan-xian-jing/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/ning-wei-tai-ping-quan-bu-zuo-luan-shi-ren-zhe-shi-ta-li-ban-de-yu-yan-xian-jing/">
        </link>
        <updated>2021-08-18T11:02:57.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>阿富汗正在发生的战乱已经造成了大量的平民丧生，众多人伦惨剧令人难以置信是发生在21世纪。</p>
<p>国际社会万分忧虑塔利班执政后可能对阿富汗人民的基本人权进行践踏，特别是妇女接受教育、工作和婚姻的权利，也担心塔利班治下的阿富汗会成为全球恐怖主义的温床。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/216-1.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
按照伊斯兰教法对妇女执行的石刑</p>
<p>中国外交部发言人表示，阿富汗局势已经发生重大改变，我们尊重阿富汗人民的意愿和选择。</p>
<p>但是，阿富汗人民能有什么选择呢？塔利班以及其它相关方提供给阿富汗人民的，根本就不叫选择，而是两面皆为悬崖峭壁的语言陷阱。</p>
<p><strong>语言陷阱A</strong>：<br>
<strong>殖民与内战只能二选一</strong></p>
<p>自二十年前的美国-阿富汗战争以来，阿富汗一直处于有外国驻军的状态，其国家政治、经济政策也在事实上受到其它国家的影响。</p>
<p>有人将这种状态视为“文明国家帮战乱国家重建秩序”，也有人将这种状态视为“霸权大国对小国进行控制和掠夺”。由于这种形式和二战以前的殖民在很多方面都有不同，我也不确定沿用殖民这个概念是否合适。</p>
<p>但可以确定的是，在一些阿富汗人的情感认知里，会认为他们的国家正在被殖民，而塔利班也热衷于宣传他们赶走殖民者的正义性。</p>
<p>然而，至少在明面上，美国以及此前的多国驻军其实早都表达了想要撤离阿富汗的愿望，多个国家也先于美国用行动完成了撤军。</p>
<p><strong>之所以撤军没能早日完成，正是因为塔利班和相关恐怖主义、极端宗教势力持续存在，持续制造事端，令阿富汗社会不能回归平静，使得阿富汗不能恢复独立自主</strong>。</p>
<p>阿富汗人民当然不喜欢殖民，但也绝不会喜欢塔利班为夺取权力而持续发动的内战，这样的二选一就是陷阱。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/216-2.png" alt="" loading="lazy"><br>
阿富汗人民希望扒飞机逃离战争</p>
<p><strong>语言陷阱B</strong>：<br>
**社会稳定与基本人权只能二选一</p>
<p>在战乱时期，灾难时期，总有权力欲望膨胀的组织给人们设下陷阱，告诉大家社会稳定和基本人权只能二选一。塔利班的策略就是这样。</p>
<p>在阿富汗经历了20年的世俗化、正常化生活之后，塔利班回来了，带着他们所奉行的原教旨主义伊斯兰教法回到了喀布尔。已经有太多的证据表明，在原教旨主义伊斯兰教法治下的社会，发生过太多侵犯基本人权的暴行：</p>
<blockquote>
<p>石刑<br>
不允许妇女独自出门<br>
不允许妇女接受教育<br>
利用儿童作为人体炸弹<br>
对不同政见者进行斩首<br>
……</p>
</blockquote>
<p>虽然塔利班发言人一再声称他们将保障阿富汗人民的基本人权，允许妇女接受教育，以此来争取国际社会对他们统治合法性的认可，但任何一个熟悉塔利班历史的人都不会有任何信心指望他们履行承诺。</p>
<p>如果外部的国际社会和内部的阿富汗人民不去挑战塔利班的统治，的确是可以让阿富汗维持稳定，但这稳定的代价意味着基本人权的丧失。这样的稳定，真的是阿富汗人民希望的吗？</p>
<p><strong>不做太平犬，也不做乱世人，阿富汗人民要的是做太平社会有尊严有自由的人，这在当今的世界并不算什么过分的要求</strong>。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/216-3.png" alt="" loading="lazy"><br>
塔利班占领阿富汗总统府</p>
<p><strong>语言陷阱C</strong>：<br>
<strong>腐败无能和极端宗教只能二选一</strong></p>
<p>在这一轮阿富汗局势的变化中，让很多外人包括我在内非常意外的一点是阿富汗政府军的溃败速度，塔利班军队几乎是以平推的速度一路前进，直到占领首都喀布尔。</p>
<p>有一种观点认为，阿富汗政府从上到下极度腐败，军队也是腐败横行，疏于训练，毫无斗志，所以才不堪一击。在我看来，腐败是不是政府军溃败的最重要原因不好说，不过腐败本身在阿富汗肯定是大范围存在的，这一点有很多报道证据。</p>
<p><strong>但是，以阿富汗政府腐败无能来论证塔利班的正义性就太天真了</strong>。</p>
<p>要一个腐败无能的政府，还是一个以极端宗教势力统治的政府，这根本就是一个陷阱问题。因为塔利班内部同样存在腐败问题，并且可以预见，在重新夺取政权之后，塔利班的腐败问题肯定会进一步恶化。</p>
<p><strong>腐败，是所有前现代社会的通病，解决腐败问题的根本出路是培育一个拥有现代化思维的社会主体阶层，建立一套现代化的社会运行机制，而不是换一个奉行原教旨主义伊斯兰教法的政权</strong>。</p>
<p>腐败无能不是阿富汗人民想要的，极端宗教也不是任何正常人类所想要的，不应该二选一。</p>
<p>国际政治的复杂性远远超出我的知识范围，一点粗劣的分析大家姑妄听之。</p>
<p>但极端宗教势力和原教旨主义伊斯兰教法违背人性、侵犯人权、挑战文明底线，这应该是一项基本常识。</p>
<p>————————<strong>精选留言</strong>————————</p>
<p>刺穿：比被美国人殖民好一百倍不是吗？走狗<br>
基本常识(作者)：很遗憾你只能理解到这个层次</p>
<p>潮田渚：不考虑国情就批判人权不人权的？？找你的认知本身宗教政权本身就没什么合理性<br>
基本常识(作者)：嗯，阿富汗是一个复杂的大国，应该考虑特殊的国情，不应该考虑人权？</p>
<p>张俊辉：看了一下那个叫刺穿的留言，怎么说呢，这些年的网络环境，像它这样的人越来越多了，挺可怕的，也挺可悲的。</p>
<p>FREAK：我国外交都对塔利班持怀疑态度，只不过秉持不干涉内政原则不表态而已。不少网友已经把塔利班当兄弟了</p>
<p>Penitent：有人说让塔利班抄作业搞妇联的 我当场就笑了</p>
<p>Toler：哎，基本常识并不能成为一部分人的常识。</p>
<p>Berge：装理中客为塔利班辩护的人，可以直接拉黑，他们不蠢，而且坏。</p>
<p>基本常识(作者)：请不要侮辱理中客这个词，我挺喜欢的</p>
<p>：一楼那位，要不您去阿富汗体验一番，看看塔利班是怎么统治异教徒的</p>
<p>ㅤㅤㅤㅤ：把热评1抓去蒙面好吗？有脑子的人都会想一下，那些人为何宁愿爬飞机起落架被摔死也不要留在塔利班掌权的阿富汗。如果你还是个人，还有起码的底线和良知，你都会希望统治者能把你当成人去对待！</p>
<p>謝大白話🦕：披着的所谓“和平”外衣的原教旨主义恶魔不论怎么装扮也掩不住身上那股腥臭味</p>
<p>Cloudsherd：从基本常识出发，塔利班不具备正义性，也难以让人信任</p>
<p>申伟鹏：讲基本人权也要考虑国情？按这个逻辑希特勒也可以称其为圣人。很多人被灌输洗脑已经丧失了最基本的常识。美国人在阿富汗的所作所为不好评价，但极端宗教政权给阿富汗人民造成的悲剧那是有目共睹的，恶魔换了一套话术也掩盖不了恶魔的真实身份。</p>
<p>Terra Incognita：看见成王败寇的故事在现代国际社会再度上演，真的太可悲了赢了就是合理的吗</p>
<p>孝&amp;恩：不能让子弹飞一会儿再做判断吗？浪子真得不可能回头吗？对塔利班的判断不要太武断了吧<br>
基本常识(作者)：如果你知道什么是“教法”</p>
<p>哥特式loli脸：我已经有“基本常识”依赖了，每次都解释的比我想到的疑惑还多一些，很感谢。<br>
基本常识(作者)：</p>
<p>三十四画生：只能感慨说在现实世界中时不时会发生退步，甚至在某一时间段退步势头会不小，就比如阿富汗会被塔利班全面控制，以及在一个现代国家居然会涌现这么多对塔利班抱有好感之人</p>
<p>Horizon🐾：靠一套千年前的唯心主义理论，想要振兴一个现代国家，是逆历史潮流而行，最终只能徒增笑耳。</p>
<p>陈傲然：听他们说“会保障妇女人权，但要遵守国家法律”，就完全是扯蛋。他们一上台，连法律本身就已经在反人权了。<br>
基本常识(作者)：依据千年以前宗教教义制定的法律</p>
<p>xue_yl：想起 “巴米扬”</p>
<p>逊哥儿：同志，我认为在我们看来理所当然的东西在阿富汗不一定是理所当然的，我们认为，或者说美国人认为的恐怖分子，在阿富汗人眼里就是爱国者，这是立场不同导致的。他们的国情和宗教传统就是那样，只能慢慢改变，赶走侵略阿富汗的外国军队是他们的第一步。阿富汗塔利班已经有所改变，女孩允许上学，并建立电视台，这些他们以前完全禁止的东西在逐步改变。他们就像当初的民国，虽然还是落后，但至少向前进了一步。如果阿富汗塔利班继续进行恐怖活动，我们要坚决反对，但是他们在为国家探索新的道路事，我们也不应该加以否定。谢谢。<br>
基本常识(作者)：声称要做到和能够做到，中间有多远？</p>
<p>逊哥儿：至少他们试图改变，并有一定的行动。当然由于宗教的局限性，他们的改变是不彻底的，这是他们落后的根源。等国际局势变化的时候，阿富汗的革命肯定也会随之而来，路是一步一步走的，步子大了，咔，容易扯着蛋。</p>
<p>数声风笛离亭晚！：义和团认为“灭洋”是“正义”充分条件</p>
<p>wm：我不知道支持阿塔的有没有家住国内西北方的，阿塔原教旨的底色注定它未来大概率走上极端路线，而美军一撤，约束阿塔的最大势力消失，阿塔会不会向外扩张？目前土耳其等国家在修墙，俄罗斯认定它是kbzz，而作为阿富汗的接壤国，阿塔可以对西北部长驱直入，首当其冲的就是新疆。至于那些说阿塔有和平意向的，未来的不知道，从过去行为看，可能性很小，圣战是阿塔维持内部结构的必要行动之一，然后接下来可以想想了。</p>
<p>江户川阿泽：真的不能把“敌人的敌人是盟友”这句话当成真理，这只是在冷战情况下，社会主义阵营与资本主义阵营对抗的历史环境下的外交策略，但是如今垄断丰富的石油资源地区不思进取，神权封建主义竟然在21世纪死灰复燃，这只能说是一种耻辱的妥协。诚然，社会主义的敌人是资本主义，那么历史地来讲，资本主义依靠其帝国殖民的积累、为了其资本累积，必然要向封建神权主义宣战，但是这不能说，封建神权主义是我们的盟友。这是一个原则性问题，也是我们作为较高社会形态的底气，在对抗封建神权主义的历史斗争中，我们与资本主义是利益趋同的，是应当联手共同打破旧世界的枷锁的不是吗？</p>
<p>采乐加油努力😇：很遗憾太多人非黑即白二极管了，不是这个极端就是那个极端</p>
<p>ToJiko：关于网上盛传的阿塔和巴塔不一样的说法我还是很好奇是否属实的，想听听这个的基本常识<br>
基本常识(作者)：不是同一组织，共享同一信念。</p>
<p>Chono：“人民”这个词，实在太虚无缥缈了。哪里需要哪里搬的时候，除了说明其廉价，还能说明啥？</p>
<p>备考中急事直接说没事不闲聊：石刑啊我的天 也太恐怖了d(ŐдŐ๑) 很难相信这种行为发生在当代！</p>
<p>田园伯：其实吧，很多媒体舆论，也不是支持塔利班，而是用塔利班这么一个烂货，衬托美国扶持更烂…至于阿富汗人民，如果没有上新闻，我们这些“文明人”，欧美那些“文明人”，谁在乎呢？</p>
<p>太好啦太好啦：不想当太平犬更不想乱离人，可不可以给个太平人的选择</p>
<p>东皇太一：我宁愿做乱世人，也不愿意做太平犬</p>
<p>观者：塔利班势如破竹，自然有其社会基础，这个社会基础恐怕有相当部分可以称为阿富汗人民。一个前现代的社会基础，撑不住所谓的民主现代政治，这虽然可悲可叹，但确是一个未能成为常识的基本常识。<br>
口号无用</p>
<p>SPF 🌨：还有一个基本常识：阿富汗人想要的那个生活方式，不会从天上掉下来，美国也无法持续不断消耗自己的税金替阿富汗人获取，更不可能指望塔利班良心发现突然净化。阿富汗人需要自己拿起步枪去争取那个想要的生活，这件事没有人能替他们做。但目前来看，阿富汗全国除了少数几个城市有像样的抵抗，大部分阿富汗人并没有去争取过、去抵抗过，尤其是首都喀布尔。</p>
<p>華文秋：“之所以撤军没能早日完成，正是因为塔利班和相关恐怖主义、极端宗教势力持续存在，持续制造事端，令阿富汗社会不能回归平静。”这话我是不敢苟同的。</p>
<p>萧承启：有一天通往文明、富裕现代化的路，他们却偏偏选择回到过去。</p>
<p>小狮王：不要忘了巴米扬</p>
<p>陈诚：想起那个没有鼻子的女孩，我对塔利班就没有好感。</p>
<p>朱墨(Rosemary)：没有一个选项是常人可以接受的。来来来，大家献计献策，说说阿富汗人能怎么办？社会生存不是二选一，也不是你想选就能选。就是这么个最简单又振聋发聩的问题，“阿富汗人能怎么办？”，作者有什么建议？您有哪些选项可供阿富汗选择，列出来看看。</p>
<p>有个弊病：塔利班统治阿富汗对中国不一定好，阿富汗长期资助与东突，东伊运，阿富汗与中国接壤。</p>
<p>NIGHT CRUISE：我这两天一直在想怎样给我的朋友们解释不能因为政府军腐败就说塔利班万岁，&quot;陷阱问题&quot;这个词儿太合适了，妙哉<br>
另外，给评论区里某些人解释一下，尊重和保障基本人权也是我国的基本法，不要看见人权两字儿就以为有人要搞道德绑架，如果人权不重要，中华人民共和国刑法的多半内容早该废除了。</p>
<p>牙科医生：共和民主不是万能的原教旨主义是万万不能的</p>
<p>Samuel🖖：没有发现现在的人都是这样的观点，你不是这必然是那，你不赞同必然在洗。连接受不同的意见的能力都没有，还能要求他们有什么常识，辩证独立思考是非黑白呢？</p>
<p>王么么 🎈：还有一点，就是底线，政府军跟塔利班没有办法比下限，没有后援的情况下，极端的野蛮摧毁文明就像用刀切蛋糕。</p>
<p>晚安日期先生：诸君，勿忘东伊！勿忘东伊！</p>
<p>凛：呵呵，艺术和与人类共情的能力，在某些人中早就丧失了。</p>
<p>woshixiaochaoren：你胡说<br>
塔利班全国普查：群众对新政府满意度高达99%，这体现了阿富汗人民的意志</p>
<p>Herbert Yu：识别一个人是不是又蠢又坏，就看他是不是通过两句话，就给你下定义，扣帽子</p>
<p>胡凯：可怜的是阿富汗人，可这个问题怎么解决呢？美军花了20年、数千条人命及2万亿美元军费尚且解决不了，甚至让形势更糟糕，似乎只能静观其变，然后做一些呼吁和人道主义援助。</p>
<p>胡凯：喀布尔之外大部分阿富汗人目前尚不觉得他们是乱世狗。前段时间看报道，这些年阿富汗很多村庄有了发电机，也用上了手机，等接触到外界的资讯事情就会慢慢发生变化，只希望过程中的苦难能少一点。</p>
<p>无花的蔷薇.™：其实就是马尔库塞所谓的单向度，对社会的可能性这种东西缺乏想象</p>
<p>小乔：我联想到了那些骂南非独立的人，大概率是同一波人吧。</p>
<p>Feriec：只想说阿塔利班目前对外口径的“大赦”哪怕是装的、假的、纸糊的，也希望稍微烂得慢一点，当地人实在是惨，唉</p>
<p>Takanashi Rikka🍒：不做太平犬，寧為亂世人</p>
<p>熊出没：东柏林的人纷纷出走一定是因为喜欢当美国人的走狗<br>
基本常识(作者)：我去看过柏林墙遗址，另一幕人间惨剧</p>
<p>思-序：nga有傻逼说塔利班是翻版中国，学习中国，你们自己能不能把自己看高一点，把自己和恐怖分子放一块比，恶心不恶心</p>
<p>半瓶醋：问题是阿富汗腐败的主体就是这些受到欧美教育，阿富汗战争后归国，具有现代化意识的阶层啊。当底层腐败还停留在简单的行贿受贿之时，上层已经会通过复杂的商业金融网络来掏空国库了。<br>
现代化的治理机制不会从天上掉下来，苏联人尝试建立过，失败了；美国人尝试建立过，也失败了；阿富汗第一共和国时代阿富汗自己人也尝试建立过，还是失败了。</p>
<p>赖增淼：确实都不是好的选择，问题是，还能咋办呢？</p>
<p>琉璃色孔雀：同为女性同情那里的女性，尤其是已经去上过学工作过见识过外面世界的女性。</p>
<p>Victorious：还是希望塔利班能兑现它的承诺，改变现状，希望阿富汗人民能够有一个更好的未来</p>
<p>zhh：阿富汗这国家的悲惨命运，冷战时期是源于美苏两个帝国的霸权争夺；阿国宗教保守主义和极端化先是拜美国扶持其国内包括基地组织等极端宗教群体对抗苏联所赐，后因为911之后美国入侵阿富汗扶持傀儡政权实行殖民统治激化其国内矛盾所致（不仅阿富汗，巴基斯坦这些国家都因此遭殃）。再然后，如今丢下烂摊子跑路的是美国，默认塔利班干掉扶不起的阿斗政权的还是美国。<br>
阿富汗向宗教保守回归和国内烂摊子本身就是大国博弈的产物和牺牲品。</p>
<p>葛面考克森：阿富汗的情况确实也挺复杂的，阿富汗社会其实一直处于一种部落形式，也就造成了政府无法像其他国家一样正常执法，部落情理大于法，以及部落内包庇，排挤其他部落这种情况经常出现，很多人以为塔利班来了社会就会稳定走向正轨，并不会，除非他们社会彻底进步了抛弃了部落形式，这个国家才会正常，不然谁统治也一样，还是乱。</p>
<p>孳孳：喀布尔还可以发声，那谁来拯救阿富汗山区里的人呢</p>
<p>塔罗占卜（狐狸）：太平是犬 乱世就会成为人么</p>
<p>微笑看岁月：美军攻入阿富汗，有人将这种状态视为“文明国家帮战乱国家重建秩序”，也有人将这种状态视为“霸权大国对小国进行控制和掠夺”。只听说过其中一种观点的人，认知上肯定有缺陷，说出来的话也就必然low。而网络对骂中，井里的青蛙由于数量庞大，也往往能占得上风。</p>
<p>好耶！~：大部分把塔利班当成友军的人其实只是期待英雄主义的故事罢了，事实如何对他们而言无关紧要。</p>
<p>Populus：看加尼总统携带巨额现金跑路（他自己辟谣）。“ 解决腐败问题的根本出路是培育一个拥有现代化思维的社会主体阶层，建立一套现代化的社会运行机制”。这是解决问题的关键，大赞！<br>
看留言，仍有不少思维停留在“前现代”的读者亟需“基本常识”。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[小说里的神怎样修炼成人]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/xiao-shuo-li-de-shen-zen-yang-xiu-lian-cheng-ren/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/xiao-shuo-li-de-shen-zen-yang-xiu-lian-cheng-ren/">
        </link>
        <updated>2021-08-17T10:49:12.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>和大家分享一点看玄幻小说的心得：</p>
<p>在玄幻小说里，人要非常努力非常幸运才能修炼成神。</p>
<p>在现实生活中，神要非常开放非常自信才能修炼成人。</p>
<p><strong>如果神愿意把有人性、说人话的一面袒露给众生，那么他在某种意义上才算是真正封了神，而众生也会一代一代用特殊的仪式去称颂和祝福他</strong>。</p>
<p>人在恐惧时希望得到神的护佑，愿意献上牺牲来交换，但人终究喜欢的是能与自己情感相通语言相容的人，得天地眷顾的也终究是有人性一面的神。</p>
<p>有人性的一面，主角就会有难能可贵的悲悯之心，不会在天地浩劫中以牺牲众生为代价来换取自己飞升成仙的机会。</p>
<p>有人性的一面，主角就不会以大局大义来要求芸芸众生，不会用对神的恐惧来替代对天地浩劫的恐惧。</p>
<p>在小说中，天地浩劫是周期性的，在远古、上古时代就埋下了因果，人性中贪婪、懦弱、侥幸的存在让浩劫无可避免。但也正是因为人性的存在，总会有散发人性光辉的主角在关键时刻引领众生渡过浩劫，创造新生。</p>
<p><strong>天地浩劫会让很多人下意识地想要放弃人性，甚至以恶毒的方式攻击彼此残存的人性，以为放弃人性可以换来苟且偷生。但我们作为有经验的读者应该知道，这样的情节走向肯定是歪的，是不可持续的</strong>。</p>
<p>反派角色放弃人性所换来的力量在当下可能很强大，但终究会被散发人性光辉的主角光环所摧毁、所净化。支撑众生渡过浩劫的，终究是人性中的勇敢、正直、信任与爱这些人性的光辉面。</p>
<p>而加持了人性光辉的神，也会因此飞升成仙，寿与天齐。</p>
<p>————————<strong>精选留言</strong>————————</p>
<p>Kerrigan：我喜欢这个封面</p>
<p>Raúl Wong：+1s</p>
<p>雞.：生日快乐</p>
<p>Softbank：无可奉告方几日，谈笑风生又一年。 ​​​</p>
<p>凌舟：我们都是真正的粉丝</p>
<p>AAAA靴子猫：我知道，你说的是超人，戴上眼镜就是凡人克拉克，摘下眼镜就是超人。<br>
基本常识(作者)：氪星人士，蛰居星球日报。</p>
<p>沈某某：有些偶像只需要一副眼镜就能认出来</p>
<p>林蕴斐：怎么这么多人比我还快</p>
<p>Astrostar：比神更难的，是一个真正的人。</p>
<p>王么么 🎈：🎂</p>
<p>太阳照常升起：福如东海，寿比南山</p>
<p>Feriec：“神若全能，则不全善；若全善，也不全能。”不知道哪里看来的，也许不一定对👓</p>
<p>艾小黑：为什么就我讨厌传统网文里的主角？我这是立志为贼？笑死，我直接放弃人性</p>
<p>杨敏迪：这就是为什么我喜欢反派小说以及黑暗流。</p>
<p>张珺：不是丰年，希望还有稻花香，以及能够听取……<br>
基本常识(作者)：粮食增产应该不会变的</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[张文宏错就错在多管闲事，上一个这样的人是罗翔]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/zhang-wen-hong-cuo-jiu-cuo-zai-duo-guan-xian-shi-shang-yi-ge-zhe-yang-de-ren-shi-luo-xiang/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/zhang-wen-hong-cuo-jiu-cuo-zai-duo-guan-xian-shi-shang-yi-ge-zhe-yang-de-ren-shi-luo-xiang/">
        </link>
        <updated>2021-08-16T00:43:24.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/214-3.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/214-4.png" alt="" loading="lazy"></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[保号要紧]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/bao-hao-yao-jin/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/bao-hao-yao-jin/">
        </link>
        <updated>2021-08-12T02:20:12.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>很多读者后台询问为什么前两天的文章删除了。是的，我自己删的，因为顶不住压力，保号要紧。 连日来大家在媒体上看到的关于溯源的报道，是一场极其宏大的舆论行动，方向是既定的，力度是空前的，意志是不可阻挡的。可以预见，接下来几周甚至几个月内大家还会继续看到密集的相关报道。 我认为病毒溯源是一个科学问题，应该用科学的方法和原则去开展工作，很遗憾，这个问题大概率永远不会有一个明确的科学结果出现了。言尽于此，接下来不会再就这个话题发表新的评论。很抱歉让大家失望。 另外，为防失联，准备下周开一个备用公众号或其他沟通渠道。弄好了告诉大家，谢谢！<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/213-1.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[反转了吗？胡赐井透露瑞士生物学家系被迫化名]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/fan-zhuan-liao-ma-hu-si-jing-tou-lu-rui-shi-sheng-wu-xue-jia-xi-bei-po-hua-ming/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/fan-zhuan-liao-ma-hu-si-jing-tou-lu-rui-shi-sheng-wu-xue-jia-xi-bei-po-hua-ming/">
        </link>
        <updated>2021-08-11T01:07:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>化名是有媒体操作规范的。</p>
</blockquote>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/212-2.png" alt="" loading="lazy"></figure>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[有点尴尬……没想到号称中立的瑞士人这么不给面子]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/you-dian-gan-ga-mei-xiang-dao-hao-cheng-zhong-li-de-rui-shi-ren-zhe-me-bu-gei-mian-zi/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/you-dian-gan-ga-mei-xiang-dao-hao-cheng-zhong-li-de-rui-shi-ren-zhe-me-bu-gei-mian-zi/">
        </link>
        <updated>2021-08-10T03:01:27.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/211-2.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/211-1.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[滴酒不沾能有多难？反正我已经守住了6年]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/di-jiu-bu-zhan-neng-you-duo-nan-fan-zheng-wo-yi-jing-shou-zhu-liao-6-nian/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/di-jiu-bu-zhan-neng-you-duo-nan-fan-zheng-wo-yi-jing-shou-zhu-liao-6-nian/">
        </link>
        <updated>2021-08-09T02:40:45.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>是的，今天是站着说话不腰疼的一篇。</p>
<p>想通过自身经历告诉大家，哪怕是在一个充满了各种人情和压迫的饭局时代，哪怕你经营着一家有天南海北业务往来的小企业，滴酒不沾也是可以做到的。</p>
<p>当然，诉诸个体经验不可取，我不腰疼不代表其他人这么做也不腰疼，但个案至少证明了站着说话的可行性。在当下社会，滴酒不沾有难度，但并非不可能。</p>
<p>我在2015年4月22日发了一条朋友圈：</p>
<blockquote>
<p>出于健康考虑，决意终身禁酒，他日难免扫兴之时，乞请宽宥。</p>
</blockquote>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/210-1.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>注意是禁酒不是戒酒</p>
<p>你要是自己爱喝就当我没说</p>
<p>从发出朋友圈的那一刻起，到今天2021年8月9日，我没有在任何场合喝过一滴酒，包括白酒、啤酒、红酒、洋酒，哪怕是果酒。6年多时间，反正我没觉得有多难。</p>
<p><strong>在此期间面对过的诱惑和压力</strong></p>
<p>德国慕尼黑，全球知名度最高的啤酒节，我一口没喝；西班牙马德里，米其林二星餐厅的套餐，7款当地美酒，我一滴没尝；中国广州，饭局上有老板分享据说是20年的茅台，我酒杯都没碰过一下。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/singsing-si/picbed_picgo/main/210-2.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
米其林二星餐厅的品酒套餐</p>
<p>在四川某市争取一个订单，宴请客户吃饭，客户那边的领导劝酒两次，我都诚恳致谢，并告知从不喝酒。</p>
<p>在南方某市执行完一个会展项目，带客户一行人和团队小伙伴去宵夜庆功，所有人都很开心，喝到走不动路，我也很开心，但喝酒还是算了。</p>
<p>十年的好兄弟结婚请我去做伴郎，当然义不容辞，但事先说好，迎亲游戏再难我都配合，但酒是不喝的。</p>
<p><strong>在我看来，喝酒这事没什么诱惑不可抵挡，也没什么压力是非喝不可的</strong>。</p>
<p>我不是不给谁面子，也能够理解有的朋友喜欢喝酒，明白有的朋友需要借助酒精来营造一种交流的氛围。你们喝着，我拿茶水饮料陪着，我还可以帮你倒酒。</p>
<p>我酒精不过敏，没有在备孕，不会开车，没有在吃头孢，我一个男人也没有月经，我没有什么“不能喝酒的理由”，我只是不喝，跟谁都不喝，这是我的一点自律，一份坚持。</p>
<p><strong>一点浅薄的个人经验</strong>：</p>
<p>一旦你在饭局上找一个理由来拒绝喝酒，其他人一定也能找到一种说辞来否认你的理由。</p>
<blockquote>
<p>你说开车，他说帮你安排代驾；<br>
你说封山育林，他说一点点不要紧；<br>
你说肝不好，他说张学良吃喝嫖赌抽活到九十九；<br>
你说在吃头孢，他说你上次也是这么讲是不是故意不给面子？</p>
</blockquote>
<p>这样一来，就会陷入一个“我帮你解决了问题你就得陪我喝”的语言陷阱。</p>
<p>喝一点点浅尝辄止就更不可行了，你跟这位喝了凭什么不跟那位喝，好不容易一桌人都敬完了你以为任务完成，居然有人打电话又叫来好几个……</p>
<p><strong>真正最有效，甚至是唯一有效的办法，就是滴酒不沾。在任何场合都没人见过你喝酒，你的招牌就立得住，就可以做到不喝酒也不得罪人</strong>。</p>
<p>我刚工作那会儿其实是喝酒的。那时在报社工作，到处出差采访，招待多，应酬多，刚毕业几年朋友聚会也多，所以就跟着大家喝。我的酒量大概在四五两高度白酒的水平，但是喝完会吐，会难受，也知道对身体不好。</p>
<p><strong>当时天真地以为不喝酒就没法办事，以为不喝酒就融入不了朋友圈子，所以忍着喝。后来我发现，全是幻觉</strong>！</p>
<p>哪有什么事情是真的不喝酒就办不成的？谈业务人家最看重的始终是你的工作能力和资源。</p>
<p>哪有什么朋友是不喝酒就没感情的？有话彼此能懂，有事彼此关照，那才是朋友的真意。</p>
<p>虽然社会上还是存在一些落后的观念和做法，但整体的餐桌文明程度是在逐渐提升的，我个人的观察是对不喝酒的理解越来越普遍，非要把人灌醉的做法越来越少见。</p>
<p><strong>滴酒不沾，一样能办成事情，交到朋友</strong>。</p>
<p>希望这能成为全社会的一个基本常识。</p>
<p>————————<strong>精选留言</strong>————————</p>
<p>栋梁：对了，有一种东西叫无醇葡萄酒，有需要氛围的可以了解一下。</p>
<p>Jade：期待出女生如何拒绝喝酒的文章<br>
基本常识(作者)：这篇文章没有性别差异啊</p>
<p>运仔火贱-.-：终身备孕中，不能喝酒，谢谢。</p>
<p>长年，：对不起，没人劝我酒，我就是单纯爱喝<br>
基本常识(作者)：这有啥对不起的，保持酒德别搞事就好了。</p>
<p>初八不遇：我猜还是会有人说作者站着说话不腰疼，但事实如此，只要任何场合从来不喝，就可以不喝，并且不耽误社交和工作。早些年当记者时曾经用过什么胃不好在吃药之类的理由，对方马上打开手提包展示降压药救心丸等各种随身携带每天在吃的药品。一个朋友严重的酒精过敏，一杯啤酒就要打120的程度，讲给对方听，对方还是要劝酒。所以就是无理由不喝酒，最管用。不是过敏，不是备孕，不是吃了头孢，不是瞧不起你，就是不喝酒。<br>
基本常识(作者)：对！</p>
<p>歐文 × Owen🛫：这篇真的凡尔赛，不需要向甲方爸爸低头的人是真的不用陪酒<br>
基本常识(作者)：执行项目的时候把活儿干漂亮了，客户在领导那儿就有面子，不用从我这里找了。</p>
<p>无觉训🐷：喜欢喝酒，但不喜欢饭局上喝酒</p>
<p>小咪不理发：一直不喝酒，除了身体原因，一个很重要的原因是<br>
酒真的不好喝啊</p>
<p>达：2018年我刚入职某单位，在团建时拒绝喝酒，结果遭到了领导的羞辱。<br>
基本常识(作者)：考虑换个地方吧<br>
基本常识(作者)：彼可取而代之<br>
达：后来我就换了</p>
<p>劈你的雷正在路上：酒精过敏飘过</p>
<p>劈你的雷正在路上：而且很难理解“不喝就不给我面子”这个说辞哈哈哈哈。劝酒者面子这么廉价吗</p>
<p>阿兹：2014年戒酒，和你一样发了宣言，还和领导、同事、朋友做了解释，这些年各种饭局顶着很大压力，失去不少社会资源，但是实现了饭桌自由和身体健康的目标。</p>
<p>杨涛瑞：出家门滴酒不粘，回家后自己小酌</p>
<p>火日立尔玉：什么时候才能戒了糖😭😭😭<br>
基本常识(作者)：如果糖戒不掉就养成健身习惯来对冲吧</p>
<p>阿饼：我和朋友如果一起喝酒我的原则就是不能劝酒，因为酒精的安全摄入量为0，所以喝酒这件事就是用一定的健康去换取欢愉。人当然可以处分自己的健康，但不能处分别人的</p>
<p>熊：在外面一滴也不想喝，但在家会忍不住喝点甜米酒</p>
<p>左宜右有：家里多少支出等着你工资的时候，上级撂下话不喝就滚的时候，没有成长到足够实力和上级或甲方对抗的时候，喝下去的就是生活的蹂躏，没人愿意，可不得不承受。<br>
基本常识(作者)：有腰疼的我也理解，但是也要呼吁更多人接受这个理念，互相伤害就会更少一点。</p>
<p>Jie：整体就是反映了没有边界感，为什么要不喝才行？男人或者女人说喝一杯，就是喝一杯，为什么要因为喝了一杯就代表可以再喝三瓶？能不能学会尊重别人的选择？到处充斥着觉得他比别人更懂的傻逼<br>
基本常识(作者)：区分下应然和实然，有助于把生活过好。</p>
<p>Jie：你说的是：在这个环境中还是有可能坚守自己，我说的是：这个反复逼迫别人不能坚守自己的环境就是有问题的。实然是会变的也是应该被改变的</p>
<p>万俟跃如：支持，坚持了两年的路过。</p>
<p>Krauzer Heimer：“我这人酒品不好，喝两口就上头，上头了就搂着你抱啊亲的，还是别了。”<br>
基本常识(作者)：对方狂喜</p>
<p>凤凰0937：开公司，烟酒茶一概不沾！<br>
没有客户难为自己。<br>
坦诚相待，朋友忒多</p>
<p>小北：喝酒的人，都是自己想喝……<br>
基本常识(作者)：那也不能这么说，还是有很多没想通或者被迫的。我以前喝酒的时候就是没想通，其实心里根本不想喝。</p>
<p>小北：能够说服自己的人，都是内心强大的</p>
<p>星野铃兰：遇到了贱领导，的确没办法。但是我们可以少这样对别人。自己成为领导后，不要那么贱。</p>
<p>Mr.朱：大学毕业去面试，在建筑工程行业，我说我不喝酒。。然后我被pass了</p>
<p>小安和小叶猫：劝酒，既糟蹋人也糟蹋酒<br>
基本常识(作者)：来自山东的宣言！</p>
<p>Perspectived：烟是怎么戒的<br>
基本常识(作者)：没抽过……</p>
<p>张辉：酒是一类致癌物，大家少喝酒吧，为健康！<br>
如何拒绝喝酒，就不喝，多拒绝两次别人就知道你不喝酒了，也就不劝你酒了。</p>
<p> з兜兜飞ε ：瞅了一眼我的白酒基金，心又凉了52°</p>
<p>Tiger ZHANG：原先我当经理的部门，相当于普通人理解的采购部，我花了一年多的时间，终于把酒戒了，因为我眼睛微毛细血管增生，如果再喝，可能引起视网膜脱落。领导们慢慢地也接受了。</p>
<p>舒夏午后：我烦的不是喝酒，而是在我不想喝酒的时候被迫喝酒哈哈</p>
<p>羚羊：每年都要喝一两次吧，都是进山和当地的老大叔朋友什么的，那是山里人的真诚，很难拒绝。自己日常是不喝的<br>
基本常识(作者)：山里人自酿老酒最容易上头各种杂醇</p>
<p>囧囧tyx：在日本这边有一种理由叫：我骑自行车来的<br>
在日本这边理论上是骑自行车也不能喝酒的<br>
基本常识(作者)：要啥自行车啊？等下我开车送你回去</p>
<p>fo：因为劝酒出事的例子还少吗?太缺乏教育了</p>
<p>郑树苗：评论一看不懂 女生拒绝喝酒不是参考文章，就一句“来月经了”？<br>
基本常识(作者)：这还没法检查验证</p>
<p>Toler：我司老外和我们说，大家可以高兴喝酒，但是谁喝醉了或者把谁灌醉了就是他自己自控能力不行。</p>
<p>lizard：虽然无法理解酒有什么好喝的，但感受到了博主的自律和不易。<br>
基本常识(作者)：中心思想是并没有不容易啊</p>
<p>印霞江边：赞！新时代应有的文明高度！</p>
<p>zxcvbnm：中国广州，饭局上有老板分享据说是20年的茅台，我酒杯都没碰过一下。<br>
直接用酒瓶干了？<br>
基本常识(作者)：被动闻了酒味儿，也算摄入了一点酒精吧</p>
<p>不说：有一种酒，你肯定拒绝不了，哈哈，料酒，不知不觉就下肚了(我不懂，也可能做菜时候蒸发了)<br>
基本常识(作者)：熟透的水果也有酒精的</p>
<p>星野铃兰：我性别女 不喝酒 滴酒不沾 说不喝就不喝 。敬酒也用水，我心意到了，喝不喝你随意。喝酒本来就是个氛围，不喝酒也能搞起来。</p>
<p>张大驴：大学毕业戒酒了三年，然后有一天停水，口渴的不行，半夜喝了室友的燕京，真他妈难喝！后悔死了，要是麒麟该多好，然后又戒酒了三年到现在，含酒的食品也不吃。</p>
<p>郝摇号：我爱喝酒，又挑酒，然后圈子又太low，所以我还是在家自我陶醉吧，出门一概不喝</p>
<p>イ！：没有很严格要求自己，就做到不贪酒 不买醉。入乡随俗的，随便尝个味。最近看国外研究说饮用酒精是没任何益处的，还有致癌风险。</p>
<p>浅草：是这样。我喝了酒第二天会头疼，所以也不喝酒。有一次初中同学聚会，一个同学说，你不喝就是不给我面子。我一听这话就不乐意了，我为什么要给你面子。对方很尴尬。不过酒照样不喝</p>
<p>明月入怀：项先生，你是个伟大的普通人。几乎每篇文章（我仅对莫让局长摘桃那篇文章有保留意见）都把道理说的深入浅出，明明白白。你不仅文章理性，而且能够在生活中自律，这就是榜样。</p>
<p>苏齐：我只有自己或者跟老婆一起会喝酒，和其他人一概不喝，我不想做的事情谁也别逼我，emmmm，就是不给面子</p>
<p>Elfinho：非常佩服你能够在生意场上滴酒不沾，我有几位做生意的好友大概已经养成喝酒谈生意路径依赖了，所以我只能看着他们酒后的狼狈样子却无能为力。</p>
<p>行走着的宋公子：禁酒1年半了</p>
<p>越莱Eden：倒挺想喝呢，不过医生说再喝下去小命不保。我觉得我还是歇了吧。</p>
<p>叫我小王：希望我可以像你一样。感谢。<br>
基本常识(作者)：不客气</p>
<p>👤：自律反而最简单</p>
<p>🍁F：这几年针对年轻人推出的那种低度的果酒，别喝，虽然不怎么会上瘾，但资本的目标就是在培养喝白酒的预备役，别被割了</p>
<p>songying：对，如果不喝一定要贯穿始终。</p>
<p>C-137：所以从科学的角度来说少量喝酒会不会有危害?从不参加酒局但是偶尔自己在家调制一点加入少量酒的酒精饮品，会对身体造成伤害吗<br>
基本常识(作者)：少量酒精也会提高患病概率，但这种事情纯看个人乐不乐意，别自己骗自己就好。</p>
<p>e011011101001：可是没有工作能力或资源的人该怎么办？<br>
基本常识(作者)：至少可以做到不去强劝他人喝酒吧</p>
<p>strange_lin：我也喝酒，喝多过，现在都会注意限量、限次，另外也从来不会强迫别人喝酒，挡酒倒是做过不少。我们公司也没有酒文化，因为大部分人都不喝酒，大家爱喝喝不喝拉倒。都是成年人，自己能控制，不勉强，就好。</p>
<p>cat007：工作不需要应酬，但也能曾经2两52度的白酒就干的，现在只能承受锐澳的微醺。只要不想喝就没人能勉强得了</p>
<p>氕氘氚丿：非常认同</p>
<p>Sky：抽烟吗梁</p>
<p>林君君：真的吗<br>
基本常识(作者)：真的啊</p>
<p>太阳照常升起：今天开始戒烟<br>
基本常识(作者)：我帮你记着，一个月后来报到吧</p>
<p>太阳照常升起：好</p>
<p>纪：劝酒本质上是一种权力，我行使了对你的合法伤害权，我的权力欲得到了满足</p>
<p>能丨明白：所有人都知道饮酒有害健康，可为什么总是有领导／客户劝酒呢？因为这可以看另一方的顺从程度。如果大家都抱有人人平等观念的，那么这种半隐形的压迫测试或许会少很多吧。</p>
<p>潇湘隐士：我也是立志这辈子不碰烟酒的，现在还在读书执行起来很容易，就是不知道将来会咋样，感谢项老师的鼓励<br>
ps：以前跟朋友约饭的时候点了是醉鸡还是啥，我没多想就直接吃了。吃了一会觉得有点不舒服，思考了一下想起来这是醉鸡大概是有酒的，就没再吃了，之后吃了点别的也就没事了<br>
基本常识(作者)：醉鸡，生腌虾蟹我倒是吃过的</p>
<p>Vera：无酒精鸡尾酒之类的呢<br>
基本常识(作者)：嗯，类似我说的无醇葡萄酒</p>
<p>桂小燕：从你拥有第一次痛风发作开始，就会自动戒酒了别问我为什么会知道</p>
<p>如也：有时候，靠一点酒精的麻醉才能够睡去<br>
基本常识(作者)：这绝对是错误操作</p>
<p>珠海搜房帮房天下awill大沈大大沈：我刚好也打算终身禁酒了。幸好看到这篇，就分享了。上个月喝了酒喝多了，误事了。唯一的一次喝多，对酒毫无敬畏之心那天。朋友的媳妇儿过生日，我喝的人家还以为是我过生日呢。</p>
<p>自由人：我希望这能成为职场的基本规则</p>
<p>Jayce：10年</p>
<p>Jayce：包括在甲方的接待宴上，以当地有名的酒品接待，说不喝就是不喝，尴尬什么的，熬一下就过去。<br>
最坏的情况就是黄一单合作，然后『真的不喝』的名声就出来了。而且还顺便鉴别了一个不上道的合作伙伴（或者单位——如果他们因此发难）。</p>
<p>风湿科聂医生：我跟你一样，就是滴酒不沾。</p>
<p>还以为：我也工作6年了，无论遇到任何劝酒情形，从不以任何借口推辞，只说一句从不喝酒，后来也就没人再劝酒了。过滤掉很多饭局，但真诚的关系不会淡漠。</p>
<p>🔥青蛙：只要没有第一次就行</p>
<p>云翳：原来不是很能喝酒，但是如果好朋友们一起玩耍也就会开心的一起喝了，也不是大家劝的</p>
<p>Mengxi：酒精不耐受，正好有足够理由推酒。但又喜欢大口喝酒大口吃肉那种豪气，所以偶尔喝一点，或者喝无醇啤酒</p>
<p>皮皮龙龙皮皮：欢乐水多好喝~酒我是真喝不喜欢</p>
<p>地上人：虽然酒文化成风，但是还是体现物以类聚，人以群分的道理。另外底层不喝酒就很简单，没人在乎。</p>
<p>≧▽≦：从小到大，滴酒不沾，已经把不喝酒当成原则了。希望这辈子都不喝酒</p>
<p>Inclu：我都有十年没喝过了</p>
<p>陶桃桃：一般来说，越是发达的地区，自由戒酒相对越容易吧……</p>
<p>Juan：确实不喝直接说就好了，大不了拿呗果汁茶水顶一下。</p>
<p>ㅤㅤㅤㅤ：我是从小肝炎病危导致肝损伤了，根本接不了酒，啤酒一瓶就倒，白酒一两就醉，所以平常也不喝酒，就是像你说的一样和茶水，我们这边喝酒喜欢玩游戏那种，你不喝酒就得喝水，有一次我喝了三四十杯的热茶，最终结果就是比喝酒还难受吐得更厉害，还不如喝三小盅白酒倒了算了！<br>
基本常识(作者)：也会水中毒的</p>
<p>CHENGXIN：不是备孕，不是过敏，不是其他原因，单纯是因为即使是一滴酒也对健康有损害。</p>
<p>老夫就是传说中的老夫：也许因为没来过北方，有的地方酒桌文化真的很恶心🤢 。<br>
基本常识(作者)：请不要侮辱文化</p>
<p>小新：我喝一点酒，但绝不喝业务酒。倒是从不给人借书，谁都不借，这是我的原则，你确实需要，确实买不到，我买给你，我的书你给我放下。原则没什么对不对，反正我坚持我的原则，也尊重对方的原则，所以喝酒也一样，喝了不办事的也多得很，不喝也能办成事的也不在少数。</p>
<p>冷锅串串：文章没有性别差异，但是现实中有<br>
基本常识(作者)：现实中女性拒绝喝酒比男性还是容易一些</p>
<p>见目辛：戒酒十年，滴酒不沾。共勉</p>
<p>🐈 Δ Monkey🐈：家庭环境很重要，我家从小烟酒不沾，甚至还非常鄙视的态度，我自然也是，我孩子也是</p>
<p>朱朱木子🐒：本人酒不喝，烟不抽</p>
<p>欧豆豆：我是比较喜欢喝酒的，但遵循不拼酒，不劝酒，不宾酒，你喝不喝随你，我喝酒也是图一开心和舒坦。</p>
<p>泡芙：自己想喝就喝点，自己不想喝就一定要坚持一口不喝。我个人觉得如果场合和身边的人不能让自己彻底放心，那就一口别喝，因为只要你喝了一口，那就绝对禁不住别人的劝酒或者说绑架。</p>
<p>熊吉利🦉：我也不喝，说酒精过敏，谁劝都不喝。其实你拒绝习惯了，其他人就会默认你不喝了，根本不叫你。（有一次玩游戏我喝水陪，其实也喝到想吐哈哈哈哈</p>
<p>Allen：滴酒不沾，25年，没有理由，从来不喝。</p>
<p>Tyler Durden²⁰²¹：思路相同，给你点赞。</p>
<p>张佳琦：赞同，能在工作了这么久还能坚持下来实属不易，我也不想喝，但是有时候跟上级一起吃饭不喝酒难免有些感觉融入不进去，总感觉别人有异样眼光，还是我天生敏感想得太多，还是太在意别人的看法，感觉年龄越大，越觉得人情往故重要，年轻时候挺我行我素的。</p>
<p>Restart：我2年了 继续保持.</p>
<p>明白就喜上眉梢：通过千方百计灌酒达到不可告人目的的事太多了。你是有目的的，还是被当作目的的，或是糊里糊涂喝的呢。</p>
<p>图拉真大帝：我也是不喝酒了，在我喝高过几次之后就想通了，对身体没好处我还不喜欢酒的味道，干嘛还喝。</p>
<p>Tongjung：博主提到的唯一有效办法也是我家大哥跟我嘱咐过的，其实蛮有效的。不过我近几年立的人设是一口倒，多喝一口就直接叫救护车的程度，也挺好用的，喝果汁大家也聊得很开心</p>
<p>朱思敏：以酒精过敏为理由十多年，确实是因为对酒没有任何快感，领导同事们都不会找我喝酒。</p>
<p>桫椤：最近二十年来，除了有一次高中同学聚会和大学毕业散伙饭，我没有再喝过一次酒，我也非常认同文章说的，不喝酒并非是什么困难的事儿。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[别让那个局长摘了奥运的桃]]></title>
        <id>https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/bie-rang-na-ge-ju-chang-zhai-liao-ao-yun-de-tao/</id>
        <link href="https://singsing-si.github.io/getcommonsense.github.io/post/bie-rang-na-ge-ju-chang-zhai-liao-ao-yun-de-tao/">
        </link>
        <updated>2021-08-08T12:56:51.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>奥运会今天闭幕，等运动员们回国结束隔离就可以开总结表彰大会了。</p>
<p>中国奥运健儿既有天分，又极为努力，还要克服局长设下的九九八十一难才能取得参赛资格。这88面奖牌，真的非常不容易。</p>
<p>在总结表彰大会召开之前，我觉得很有必要把一些运动员不方便讲的话讲出来。</p>
<p><strong>别让那个局长摘了奥运的桃子！</strong></p>
<p><strong>金牌再多并不是局长的功劳</strong></p>
<p>必须明确，运动员在各个项目中取得奖牌和刷新历史的好成绩，主要是归功于运动员自身的努力拼搏和训练团队的付出，体育科技的进步也帮了一点忙，各个专业队的赞助商也值得表扬。</p>
<p>但是局长，没有任何功劳可言。</p>
<p>作为领导，要么是在外部有压力、环境动荡的时候你顶住压力，力挽狂澜，那算你的功劳，要么是在内部有问题，体系运转不畅的时候你锐意改革，气象一新，那也算你的功劳。</p>
<p>某位局长，在这些方面几乎没有任何为人称道的建树，没有任何理由来分享运动员的荣誉成果。</p>
<p><strong>成绩很好不能掩盖一通瞎搞</strong></p>
<p>体育事业，尤其是竞技体育，是一个有很高专业门槛的领域。这里的专业不止是训练科学方面的专业，也是体育经济管理的专业，国际规则方面的专业，还有公共关系方面的专业……</p>
<p>竞技成绩当然是非常重要的评价指标，但绝不是唯一的指标。</p>
<p>我们要求让专业的人来管理体育事业，并不是说一定要找个退役的世界冠军来管理，也不是说一定得从体育系统里提拔人才，那是狭隘的认知。<strong>但有一条，不管任何人来做这个管理，你得尊重它的专业性，尊重客观规律，尊重运动员的努力</strong>。</p>
<p>没有哪个领导能够精通上面全部的专业内容，但真的很少有哪个领导能够在几乎每个领域都违背专业原则，简称一通瞎搞。</p>
<p>就这样我们的运动员还拿了88面奖牌，我真的是特别佩服他们克服逆境的能力和精神。有理由相信，没有那些瞎搞，运动员们的表现一定会比现在更好。</p>
<p>其实，作为局长，哪怕你什么都不做，最后出来摘个桃我们也都忍了，但你不能搞得上上下下怨声载道之后再来摘桃，这就很不厚道了。</p>
<p>当然，我知道，讲出来这些也阻挡不了局长摘桃的步伐，但我必须要讲。因为局长随时可能调走，但运动员和教练员们还要在这个领域继续奋斗。</p>
<p><strong>不尊重体育规律，不尊重运动员努力的管理规定如果被总结成了成功经验，最终长期受害的是这些在训练场流血流汗的人</strong>。</p>
<p>我们优秀的运动员值得一个更好的局长。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>